<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0002_CA>



<type_arrêt>

COUR D'APPEL 
</type_arrêt>
DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>

CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE
ARRET DU 
<date_procès>
14 FEVRIER 2013
</date_procès>

DÉCISIONS DÉFÉRÉES :
TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE DIEPPE du 29 Février 2012 et 29 septembre 2011
APPELANT :
Monsieur Jean-Joseph DELABY
né le 14 Février 1979 à DIEPPE (Seine-Maritime)
542, Boulevard du Général Sizaine
80410 CAYEUX SUR MER
représenté par la SCP RIDEL STEFANI DUVAL, avocats au barreau d'EVREUX, postulant
assisté de Me Jean-Michel SOURDIN, avocat au barreau de SAINT MALO, plaidant
INTIME :
Monsieur Fabrice MONTASSINE
270, Allée des Pêcheurs
LE HOURDEL
80410 CAYEUX SUR MER
représenté et assisté par Me MARGUET de la SELARL MARGUET LEMARIE, avocats au barreau
du HAVRE
COMPOSITION DE LA COUR :
En application des dispositions de l'article 786 du Code de procédure civile, l'affaire a été plaidée et
débattue à l'audience du 04 Décembre 2012 sans opposition des avocats devant Monsieur FARINA,
Président, en présence de Madame BERTOUX, Conseiller
Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour composée de :
Monsieur FARINA, Président
Madame PRUDHOMME, Conseiller
Madame BERTOUX, Conseiller
GREFFIER LORS DES DEBATS :


Mme WERNER, Greffier, en présence de monsieur Thibaut GRENTE, greffier stagiaire
DEBATS :
A l'audience publique du 04 Décembre 2012, où Madame le Conseiller BERTOUX a été entendue en
son rapport oral et l'affaire mise en délibéré au 31 Janvier 2013, délibéré prorogé au 07 février 2013
puis au 14 février 2013
ARRET :
CONTRADICTOIRE
Prononcé publiquement le 31 Janvier 2013, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les
parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article
450 du Code de procédure civile,
signé par Monsieur FARINA, Président et par Mme WERNER, Greffier


<div type="faitsCA">
EXPOSE DU LITIGE
Le 10 février 2008, le navire de pêche 'Audrey Maria' a été heurté en pleine mer par le navire de
pêche 'Antarès'.
A la suite d'une saisine de M. Delaby, une expertise a été ordonnée par le juge des référés du tribunal
de grande instance de Dieppe le 18 juin 2008 pour que soient déterminées les conditions dans
lesquelles l'abordage avait eu lieu, ainsi que les préjudices qui en étaient résultés, confiée à M.
Claude Roy.
L'expert a déposé son rapport le 6 octobre 2009.
Par acte extrajudiciaire du 5 février 2010, M.Delaby agissant en qualité d'armateur gérant du navire
'Audrey Maria', a fait assigner M. Fabrice Montassine, pris en qualité d'armateur du navire 'Antarès',
devant le tribunal de grande instance de Dieppe aux fins de solliciter sa condamnation.
Par jugement en date du 29 septembre 2011, le tribunal de grande instance de Dieppe a :
- ordonné la réouverture des débats et renvoyé l'affaire à l'audience de plaidoiries du 18 janvier 2012
;
- invité M. Delaby à justifier, avant le 20 décembre 2011, de sa qualité de gérant de la copropriété du
navire 'Audrey Maria' ou de l'accord des autres copropriétaires concernant son action en justice ou à
défaut, appeler en la cause les autres copropriétaires du navire ;
- invité M. Fabrice Montassine à faire connaître par écrit et contradictoirement ses observations, le
cas échéant, avant le 11 janvier 2012 ;
- réservé toutes autres dispositions.
Par jugement en date du 29 février 2012, le tribunal de gande instance de Dieppe a :
- écarté des débats les conclusions signifiées tardivement, le 17 janvier 2012 pour M. Delaby et le
même jour pour M.Montassine ;
- dit irrecevable, pour défaut de qualité à agir, l'action formée par M. Delaby dans la présente
instance ;
En conséquence :
- débouté M. Delaby de l'ensemble de ses demandes ;
- condamné M. Delaby à régler à M. Montassine au titre de l'article 700 du code de procédure civile,
la somme de 3.000 € ;
- condamné M. Delaby aux entiers dépens de l'instance devant comprendre les frais de l'expertise.
M. Delaby a interjeté appel de ces deux décisions.
Dans ses dernières conclusions en date du 29 juin 2012 auxquelles il convient de se référer pour
l'exposé des faits, moyens et des prétentions soulevées, M. Delaby demande à la cour de le déclarer
recevable et bien fondé en son appel, en conséquence de retenir la faute inexcusable de l'armateur du
chalutier 'Antarès', M.Montassine, dans l'abordage de l''Audrey Maria', de le déclarer responsable des
préjudices en résultant et de le condamner à verser à M. Delaby ès-qualités d'armateur-gérant de
l''Audrey Maria', les sommes suivantes :
- valeur du navire 900.000,00 €
- perte d'exploitation 281.448,00 €
- rupture des contrats des salariés 6.600,00 €
- préjudice fiscal 19.500,00 €
soit un préjudice total de 1.207.548,00 €
sauf recours subrogatoire de la compagnie d'assurances à hauteur de 419.872,45 €.
Il sollicite en outre sa condamnation à lui verser la somme de 25.000 € au titre de son préjudice
moral personnel outre celle de 10.000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,
dépens d'instance et d'appel en sus.
M. Delaby, se prévalant de l'effet dévolutif de l'appel, soutient être recevable et bien fondé à agir en
justice en sa qualité d'armateur gérant du navire l''Audrey Maria', en vertu de la convention de
copropriété du navire en date du 7 février 2003 aux termes de laquelle il a été désigné en qualité de
gérant pour une durée de 10 ans et tous pouvoirs lui ont été donnés à l'égard des tiers pour agir dans
l'exercice de sa mission de gestion au nom de la copropriété et en toute circonstance.
M. Delaby, en réponse à M. Montassine qui lui oppose la nullité de l'expertise en raison de
l'existence d'un lien contractuel entre l'expert et lui-même, réplique que celui-ci qui remonte à 2002
est ancien et ponctuel, que M. Roy avait été missionné par M. Tachet, ancien du propriétaire du
navire Cap Pilar II en vue de sa vente pour un rapport de visite concernant l'état matériel du navire,
que le litige actuel qui concerne un problème de navigation survenu en février 2008 est totalement
indépendant.
M. Delaby, à la limitation de responsabilité à hauteur de 83.500 DTS que lui oppose à titre
subsidiaire M. Montassine, fait valoir que cette limitation s'appliquerait à concurrence de 500.000
DTS, en application de l'article 6 de la convention de Londres du 19 novembre 1976 ratifiée par la
France portant sur la limitation de responsabilité pour les créances maritimes, modifiée par l'article 3
du protocole de 1996. Cette limitation de responsabilité ne trouve pas à s'appliquer en raison de deux
fautes inexcusables commises par M. Montassine, à savoir le dépassement habituel du temps de
travail par l'équipage de l''Antarès' et l'absence de formation du personnel sur l'utilisation du radar
installé à bord.
Sur le préjudice lié à la perte du navire, pour solliciter une valeur à neuf du navire, M. Delaby se
prévaut de la remise à neuf, avant l'abordage, de son bateau, équipé d'un pas variable lui permettant
d'avoir une consommation extrêmement réduite en carburant, et de la construction d'un navire neuf
correspondant aux caractéristiques de l''Audrey Maria' à laquelle il a dû se résoudre contraint.
Expliquant qu'il n'a pu trouver un navire d'occasion équivalent à celui perdu lors du naufrage, il
invoque une perte d'exploitation qui devrait être évaluée sur 27 mois, correspondant à la période de
privation de navire puisque le nouveau navire ne lui a été livré que le 22 mai 2010, mais indique
limiter cette perte à hauteur d'une année à laquelle s'ajoute la charge fiscale liée aux subventions dont
il avait bénéficié pour l'achat de l''Audrey Maria' puisqu'il s'agissait pour lui d'une première
installation en qualité de pêcheur, qui ont été imputées sur son bénéfice industriel et commercial
pour une durée de 7 ans, et les frais liés à la rupture des contrats des salariés. Il ajoute qu'il a subi un
préjudice moral personnel puisqu'il a perdu son emploi de patron-pêcheur, qu'il a dû retrouver un
emploi comme salarié pour vivre et régler ses dettes, qu'il n'a retrouvé un navire que le 22 mai 2010.
Dans ses dernières conclusions en date du 06 août 2012, auxquelles il convient de se référer pour
l'exposé des faits, moyens et des prétentions soulevées, M. Montassine demande à la Cour de :
- dire qu'à défaut d'avoir respecté les obligations posées par l'article 954 du code de procédure civile,
les conclusions d'appel sont irrecevables et qu'en conséquence l'appel est caduc,
- subsidiairement sur ce point, constater l'irrégularité desdites écritures,
- constater que M. Delaby n'avait pas qualité pour agir en son nom seul, aux lieu et place de la
copropriété du navire 'Audrey Maria' et en conséquence, le déclarer irrecevable en son action,
- constater que le propriétaire du navire a été indemnisé à hauteur de 609.800 € par l'assureur corps
et que dès lors, M. Delaby est de plus fort irrecevable à agir,
- à titre subsidiaire, au cas où par impossible, l'action de M. Delaby serait déclarée recevable,
constater que M. Roy aurait dû être récuser et dans ces conditions, dire et juger son rapport
d'expertise nul et en tout cas inopposable au concluant,
- constater que M. Delaby a commis un défaut de veille et n'a pas allumé ses feux de navigation et de
pêche,
- en conséquence, dire et juger qu'à supposer qu'il y ait eu un défaut de veille momentané de M.
Anquier à bord du navire 'Antarès', les défauts de veille sont équivalents à bord des deux navires, ce
qui entraîne un partage de responsabilités équivalentes,
- dire et juger M. Delaby totalement mal fondé en ses prétentions d'indemnisation des préjudices
matériel, de perte d'exploitation, fiscal et moral,
- l'en débouter,
- le débouter également de sa demande d'indemnité sur le fondement de l'article 700 du code de
procédure civile,
- subsidiairement, constater que le seul préjudice éventuellement réparable, sous réserve de
l'exception d'irrecevabilité et de tout partage de responsabilité, portant sur des pertes d'exploitation,
ne pourrait dépasser un montant se trouvant dans une fourchette de 17.704,83 € à 29.508,05 €,
débouter de plus fort M. Delaby de toute autre prétention,
- le condamner à payer au concluant une indemnité qui ne saurait être inférieure à 20.000 € sur le
même fondement,
- dire et juger qu'en tout état de cause, en l'absence de toute faute inexcusable de la part du concluant,
celui-ci est recevable et fondé à opposer une limitation de responsabilité égale à 83.500 DTS à toute
réclamation qui par impossible serait jugée recevable et fondée,
- constater que le fonds de limitation de responsabilité constitué, par ordonnance de M. Le président
du tribunal de commerce de Boulogne sur Mer, en date des 6 août et 13 décembre 2010, n'a pas été
contesté dans les 30 jours de la publicité,
- condamner M. Delaby aux entiers dépens de première instance et d'appel.
M. Montassine, se prévalant des dispositions de l'article 954 du code de procédure civile, fait valoir
que le lien entre les pièces et les moyens n'apparaît nulle part dans les conclusions de l'appelant,
rendant celles-ci difficiles à lire, voire irrecevables puisque non notifiées en la forme régulière dans
le délai légal de trois mois à compter de l'acte d'appel, ce qui entraîne la caducité de ce recours.
Il expose que la double irrecevabilité des demandes de M.Delaby, au titre de l'absence de qualité à
agir et au titre de l'absence d'intérêt, qu'il lui opposait en première instance, demeure en appel. En
première instance, M.Delaby s'est présenté à tort comme le seul propriétaire du chalutier 'Audrey
Maria' alors qu'il appartient à une copropriété dans laquelle M. Delaby détient 50,32 % de
participation. En appel, il continue dans la formulation de ses demandes, d'ignorer cette copropriété
et de demander pour lui seul, l'indemnisation en raison de la perte du navire et diverses sommes
additionnelles. Seule la copropriété instituée pour l'exploitation des navires dispose de la
personnalité morale qui lui donne la capacité d'ester en justice, le gérant peut avoir le pouvoir d'agir
mais au nom de la copropriété, M. Delaby ne peut agir ès-qualités de propriétaire de l' 'Audrey
Maria', comme si la copropriété n'existait pas. Il ne peut davantage prétendre agir en sa qualité de
gérant de la copropriété, au motif que conformément à la loi, la convention de copropriété lui aurait
reconnu tous les pouvoirs, et s'obstine en appel à ne pas révéler qu'il agirait non pas dans son seul
intérêt mais au nom et dans l'intérêt de la copropriété, avec pour conséquence que celle-ci n'est pas
présente dans la procédure.
M.Delaby est irrecevable faute d'intérêt à agir. A supposer que sa qualité de copropriétaire lui donne
qualité à agir, il n'aurait d'intérêt à le faire qu'à concurrence de 50,325% et non pour 100%.
M.Delaby ne prétend diminuer ses prétentions qu'à hauteur de 419.872,45 € au profit de la SAMAP,
assureur corps, alors que celle-ci a réglé une indemnité d'assurance de 609.800 € en réparation de la
perte totale du navire. M.Delaby a indiqué à l'expert que la valeur vénale du navire au moment du
sinistre était de 450.000 €, soit moins que ce que la copropriété a perçu de l'assureur corps.
M.Montassine soutient que la demande de M. Delaby est mal fondée. Il fait tout d'abord valoir la
nullité du rapport d'expertise, expliquant que l'expert Roy aurait dû se récuser en raison de l'existence
d'un lien contractuel antérieur. Il reproche également à ce dernier une analyse partiale puisque trop
favorable à M. Delaby à l'égard duquel il ne retient que 10% de responsabilité dans l'abordage,
erronée et inacceptable des circonstances de l'événement, car elle ne respecte pas les prescriptions du
Règlement International pour Prévenir les Abordages en Mer (RIPAM). L'expert ne pouvait se
substituer au juge en décidant à sa place des responsabilités. Il n'a tiré des constatations qu'il a faites
du non respect des règles propres à éviter les abordages ou partie d'entre elles par les deux patrons
les conclusions qui s'imposaient.
Pour M.Montassine, contrairement à ce que l'expert a retenu, la cause principale de la collision réside
dans l'absence de veille à bord de l''Audrey Maria' à équivalence de gravité du fait pour M. Anquier
(capitaine de l'Antarès) d'être descendu une minute en machine, sans personne à la passerelle pour le
remplacer, et pas le fait que l''Antares' faisant route, devait s'écarter de l' 'Audrey Maria' en train de
pêcher. Il ajoute que M. Anquier, quand bien même serait il resté constamment à la passerelle, il
n'aurait pu voir l' 'Audrey Maria' dont les feux de route et de pêche étaient éteints, comme l'a révélé
l'enquête de gendarmerie. Il y a en fait, tout à la fois, un défaut de veille sur le long terme par M.
Delaby, très momentané par M. Anquier, le défaut de surveillance du radar ARPA par M. Delaby, le
défaut de manoeuvre du navire privilégié (navire en action de pêche) faute d'avoir assuré une veille
de la part de M. Delaby et le défaut de respect des règles relatives aux feux de navigation et de
pêche, de la part de M. Delaby, ayant entraîné l'impossibilité pour l' 'Antarès' de respecter à la lettre
la règle a) III. Il se prévaut de l'article 4 de la loi 67-545 du 7 juillet et considère qu'il y a une
situation de faute commune, le défaut de veille momentané sur l' 'Antarès' et le défaut de veille
prolongé sur l' 'Audrey Maria' avec pour conséquence soit une responsabilité plus grande pour l'
'Audrey Maria', soit une responsabilité équivalente entre les deux navires, en aucun cas une
répartition 90/10.
M.Montassine conteste toute faute lourde de sa part invoquée à son encontre par M. Delaby qui
l'empêcherait de se prévaloir d'une limitation de responsabilité. Il se prévaut pour ce faire du procès
verbal de visite de la commission de sécurité du 8 février 2008 avant le naufrage. En ce qui concerne
le temps de navigation et de travail, il oppose à M.Delaby son absence de lien de causalité avec le
naufrage. S'agissant de l'abandon fugitif de la passerelle par M.Anquier, celui-ci n'est pas constitutif
d'une faute inexcusable de l'armateur, précisant que ce dernier n'était nullement en état de fatigue. En
ce qui concerne l'absence de formation à l'utilisation du radar anti-collision, il n'est pas établi la
conscience que M.Montassine aurait eu qu'un dommage résulterait probablement d'un temps
éventuellement trop court de formation à l'utilisation du radar, alors que la veille à la passerelle d'un
navire est d'abord assurée visuellement et auditivement, le radar n'étant qu'un outil complémentaire
et qui n'est nullement obligatoire à bord des navires de moins de 12 mètres.
M.Montassine est fondé à se prévaloir du principe de limitation de responsabilité qui constitue la
règle en matière maritime, et à opposer le fonds de limitation qu'il a régulièrement constitué, qui n'a
pas été contesté et qui s'impose à tous et notamment M.Delaby. Le principe comme le calcul de la
limitation de responsabilité résultent de l'application des dispositions de la loi française n°67-5 du 3
janvier 1967, qui en l'état actuel de la procédure, tant du point de vue de la date de l'événement que
de celui de l'époque de la constitution du fonds, et plus particulièrement l'article 61, qui aboutit à une
limitation pour des navires dont la jauge est inférieure à 300 tonneaux, égale à la moitié de 167.000
unités de compte, soit 83.500 DTS. Les deux navires sont français ainsi que les armateurs et
l'abordage n'a pas eu lieu dans des eaux internationales. Or la convention de Londres du 19
novembre 1976 modifiée par le protocole de 1996, avec ces nouvelles limites (500.000 DTS)
invoquées par M. Delaby n'est prévue que pour les situations internationales.
Sur le préjudice résultant de la perte du navire, M.Delaby ne peut prétendre obtenir la valeur d'un
navire neuf et ne justifie pas de l'existence d'un préjudice dépassant le montant de la valeur du navire
indemnisée en perte totale. Il faut prendre en compte la valeur de marché du navire, l'existence d'un
coefficient de vétusté et l'âge de celui-ci. La valeur de l' 'Audrey Maria', au vu du feuillet fiscal
2033C, s'élève 470.565 €. Les travaux qui auraient été effectués par M. Delaby ne changent rien à
cette valeur. Il considère également que cette valeur a été surévaluée par l'expert. M. Delaby pouvait
trouver rapidement à acheter des navires d'occasion de mêmes caractéristiques que le sien pour un
prix égal à l'indemnité d'assurance reçue de l'assureur corps de 419.872 €.
S'agissant de la perte d'exploitation, il appartenait à M.Delaby de limiter son dommage en mettant
tout en oeuvre pour trouver un navire de remplacement. Or il ne justifie pas de recherches de navires
d'occasion alors que l'indemnité d'assurance a été réglée deux mois après l'événement. Le délai de 5
mois à compter de l'événement retenu par l'expert n'est donc pas critiquable. En toute hypothèse, il y
aurait lieu d'appliquer d'une part une limitation de responsabilité telle qu'indiquée ci-dessus et d'autre
part d'appliquer le partage de responsabilités.
M.Delaby ne justifie pas davantage en quoi il aurait droit à la perception d'un revenu mensuel de
23.454 € au lieu des 11.727 € retenus par l'expert ni d'un préjudice fiscal en relation avec
l'événement, ni d'un préjudice moral.
</div>


<div type="motifsCA">
SUR CE
- sur le non respect des obligations posées par l'article 954 du code de procédure civile et ses
conséquences sur la recevabilité des conclusions d'appel, sur la caducité de l'appel, et sur la
régularité des conclusions
L'article 954 du code de procédure civile dispose que 'les conclusions d'appel doivent formuler
expressément les prétentions des parties et les moyens de fait et de droit sur lesquels chacune de ses
prétentions est fondée avec indication pour chaque prétention des pièces invoquées. Un bordereau
récapitulatif des pièces est annexé.'
En l'espèce, à la lecture des conclusions de M. Delaby, celles-ci ne laissent subsister aucune
incertitude sur ses prétentions qui y sont exposées en des termes clairs et précis dans le dispositif, ou
sur les moyens de fait et de droit présentés à leur appui, de manière compréhensible, de sorte que M.
Montassine n'a pu se méprendre sur leur portée et sur leur fondement comme le démontrent d'ailleurs
la teneur des conclusions prises par ses soins en réponse.
Par ailleurs les pièces, si elles ne font pas l'objet d'un bordereau récapitulatif, elles sont listées en
suite des conclusions. Le contenu des conclusions de M.Montassine démontre qu'il a su les mettre en
lien avec les moyens invoqués.
Il s'ensuit que les conclusions d'appel de M.Delaby remplissent les conditions de l'article 954 sus
visé, et sont donc recevables.
Elles ne présentent par ailleurs aucune irrégularité au regard de ce texte.
M.Montassine argue de l'irrecevabilité des conclusions de l'appelant qui n'ont pas été notifiées en la
forme régulière dans le délai légal de trois mois à compter de l'acte d'appel, ce qui entraîne la
caducité de ce recours.
L'article 908 du code de procédure civile dispose à peine de caducité de la déclaration d'appel,
relevée d'office par ordonnance du conseiller de la mise en état, que l'appelant dispose d'un délai de
trois mois à compter de la déclaration d'appel pour conclure.
Toutefois selon l'article 911-1 alinéa 2 du même code la caducité de la déclaration d'appel des
articles 902 et 908 ou l'irrecevabilité des conclusions en application des articles 909 et 910 sont
prononcées par ordonnance du conseiller de la mise en état qui statue après avoir sollicité les
observations écrites des parties, de sorte que M. Montassine n'est pas fondé à se prévaloir auprès de
la cour de la caducité de l'appel pour non respect du délai prévu à l'article 908.
La déclaration d'appel de M. Delaby n'est donc pas caduque.
- sur la fin de non recevoir tirée du défaut de qualité pour agir de M.Delaby
Il résulte de la fiche matricule du navire 'Audrey Maria' par les services de la Direction Régionale
des Douanes de Dunkerque, bureau des douanes de Boulogne sur Mer, en 2008 que ce bateau était et
est la propriété d'une copropriété constituée de : - Acanor, à hauteur de 0,68% des parts
- Sofipêche Côte d'Opale à hauteur de 49%
- M. Jean delaby pour 50,32%;
M. Delaby verse par ailleurs aux débats une convention de copropriété du navire en date du 7 février
2003 qui désigne en son article 7 relatif à la gérance, M. Jean Delaby en qualité de gérant pour une
durée de 10 ans, et lui donne à l'égard des tiers, tous pouvoirs pour agir dans l'exercice de sa mission
de gestion au nom de la copropriété en toutes circonstances.
Il s'ensuit que M.Delaby, en sa qualité de gérant, a le pouvoir d'ester en justice au nom et pour le
compte de la copropriété.
De sa présentation en tant qu'armateur gérant de l' 'Audrey Maria', il y a lieu de déduire qu'il agit en
tant que gérant au nom et pour le compte de la copropriété.
Cette fin de non recevoir doit par conséquent être écartée.
- sur la fin de non-recevoir tirée du défaut d'intérêt à agir de M. Delaby
M.Delaby, ès qualités d'armateur gérant de l' 'Audrey Maria', sollicite la réparation d'un préjudice
résultant non seulement de la perte du navire mais également de la perte d'exploitation, de la rupture
des contrats des salariés et d'un préjudice fiscal.
L'indemnité d'assurance corps versée au titre de la perte du bateau, sur le montant de laquelle les
parties s'opposent d'ailleurs, ne suffit donc pas à remplir la copropriété de l'intégralité du droit à
indemnisation dont elle se prévaut, de sorte que que M. Delaby, ès qualités d'armateur gérant de
l''Audrey Maria' justifie d'un intérêt à agir.
Cette fin de non recevoir doit également être écartée.
- sur la nullité de l'expertise judiciaire
du fait de l'existence d'un moyen sérieux de récusation
M.Montassine soutient que M.Roy aurait dû se récuser en raison du lien contractuel qu 'il a eu avec
M. Delaby en 2002.
Il résulte du document intitulé 'Visite de constatation' en date du 13 février 2002 que M. Roy a été
requis par M. Tachet et M. Descarles pour constater l'état de la coque du bateau 'Cap Pilar', qui sera
rebaptisé plus tard l' 'Audrey Maria'.
Il ne s'agit donc nullement d'une expertise privée que M. Roy aurait réalisée pour le compte de
M.Delaby qui n'est même pas cité, mais d'une simple visite limitée à l'état de la coque, de sorte que
la preuve d'un lien contractuel entre M.Roy, désigné pour réaliser une expertise judiciaire à la suite
de l'abordage et du naufrage de ce navire, qui aurait dû conduire l'expert à se récuser, selon M.
Montassine, n'est pas établie.
De surcroît, dans sa lettre au magistrat chargé du contrôle des expertises en date du 11 juin 2009, M.
Roy confirme cette visite mais précise qu'il s'est rendu compte fin octobre 2008, à la réception des
pièces demandées lors de la réunion d'expertise judiciaire du 23 septembre 2008 au conseil du
demandeur, que le chalutier 'Audrey Maria' était en fait le 'Cap Pilar', sans être démenti sur ce point.
L'expert, qui pouvait légitimement penser qu'il ne s'agissait pas du même navire, objet de ses
constatations en 2002, n'avait donc pas à se récuser.
La nullité de l'expertise de ce chef n'est donc pas encourue.
du fait de la partialité de l'expertise dans l'analyse des circonstances de l'événement
M.Montassine estime à bon droit qu'il relève de l'office du juge de dire les responsabilités et non à
l'expert qui a décidé en l'espèce de partager entre les parties les responsabilités à raison de 90% pour
le navire 'Antarès' et 10% seulement pour le navire 'Audrey Maria', excédant ainsi les limites de sa
mission.
Cependant, il est utile de rappeler que le juge n'est nullement lié par le partage ainsi fait par l'expert,
l'appréciation de la responsabilité relevant de son pouvoir juridictionnel.
Dès lors la nullité de l'expertise ne saurait être encourue du seul fait que l'expert a outrepassé sa
mission.
M.Montassine estime que l'expert n'a pas tiré des constatations faites par lui du non respect des
règles propres à éviter les abordages ou partie d'entre elles par les deux patrons les conclusions qui
s'imposaient, caractérisant ainsi sa partialité et son manque d'objectivité.
La technique de l'analyse des circonstances de la collision par référence à certaines règles du RIPAM
n'est cependant pas remise en cause par M. Montassine. Il en tire en revanche d'autres conclusions.
Or si l'expertise judiciaire est une mesure d'instruction qui permet d'éclairer le juge sur une question
de fait, les parties au litige peuvent en avoir une analyse différente qui est susceptible d'être admise
par le juge dès lors qu'elle est étayée par des éléments objectifs, l'appréciation de la portée du rapport
d'expertise relevant du pouvoir souverain du juge. A cet égard, M. Montassine se prévaut notamment
des témoignages recueillis par les gendarmes maritimes.
Le seul fait que l'expert ait considéré que M. Delaby n'avait pas respecté les règles mais dans une
moindre mesure ne suffit pas à qualifier de partiale l'expertise.
Rien n'établit dès lors que M.Roy aurait fait preuve de partialité au bénéfice de M. Delaby.
Dès lors la nullité de l'expertise ne saurait être encourue de ce chef.
Il revient donc à la cour de statuer au vu de l'expertise judiciaire mais également des autres éléments
de preuve invoqués par M. Montassine.
- sur les fautes et la responsabilité
Avant de procéder à l'examen des fautes et de déterminer les responsabilités des protagonistes, il
convient de procéder à un rappel des circonstances de l'accident telles qu'elle résulte de l'expertise,
qui n'est pas contredite sur ce point.
L' 'Audrey Maria' et l' 'Antarès' sont deux bateaux armés à la petite pêche, pour la campagne de
coquilles St Jacques et possèdent un permis de navigation en 3ème catégorie.
'L''Audrey Maria' a pris la mer le 8 février 2008 dans la soirée, du Tréport, avec comme équipage, le
patron, M. Delaby et deux matelots, M. Johnny Marseille et Jérôme Noël...
Le 9 février 2008 à 3 h 30, l''Audrey Maria' se trouvant à 15 milles dans le NW du Tréport, s'est mis
en pêche. Les conditions météorologiques étaient bonnes : mer belle, le vent de sud est faible,
visibilité bonne (plus de 15 milles, les feux de terre étant en vue).
Toute la journée du samedi 9 février 2008, les conditions météorologiques restent les mêmes,
l''Audrey Maria' reste en pêche et à 23 h 45, le travail du poisson étant achevé sur le pont, les deux
matelots partent se reposer dans leurs couchettes, le patron Jean-Joseph Delaby reste seul de quart
à la timonerie pour gérer sa pêche avec l'ordinateur et le sondeur, cap au 180°.
Le dimanche 10 février 2008, à 00 h 10, Jean-Joseph Delaby ressent un choc violent, le chalutier
'Antarès' vient d'aborder l''Audrey Maria'sur tribord près du maître bau, au niveau de la machine à
virer, Jean-Joseph Delaby donne un coup de barre sur babord et les deux bateaux se retrouvent bord
à bord sur le tribord de l''Audrey Maria'.
Les deux matelots...arrivent à la timonerie et Jean-Joseph Delaby enclenche l'hydraulique afin de
virer le chalut, mais le local machine et le poste de repos sont déjà envahis par l'eau et le moteur
entraînant la pompe hydraulique a stoppé...
L'équipage de l''Audrey Maria' embarque sur l'avant de l''Antarès'...
Quelques minutes plus tard, l''audrey Maria' prend une gîte importante sur tribord et il continue à
s'enfoncer, puis il coule rapidement....
L'abordage s'est produit à la position suivante : 50° 11,641' Nord; 00° 58,361' Est, soit à 16 miles de
la côte.
L''Antarès' avait quitté le Tréport le vendredi 8 février à 12 h 00 avec à son bord, le patron M.Cédric
Anquier et deux matelots, M. Geoffrey François et Franck Lepreux....
Au moment de l'abordage, l''Antarès' faisait route au 120 vers le Tréport, vitesse 10 noeuds environ.
Un nouveau radar venait d'être installé dans la timonerie, mais l'équipage n'était pas encore habitué
à son utilisation. M. Cédric Anquier, de quart au moment de l'abordage a indiqué qu'il avait à ce
moment là, quitté la timonerie pour se rendre à la salle moteur. Il n'y avait donc personne en veille à
la passerelle au moment de l'événement..'
Pour l'expert, il est évident que 'L'Antarès', en route au 120 a abordé l'''Audrey Maria' qui était en
pêche au 180. L''Audrey Maria' s'est bien fait aborder sur son arrière tribord par un navire à
propulsion mécanique en route à une vitesse de 10 noeuds.'
Aucun avis technique ou élément objectif produit par l'une ou l'autre des parties ne vient démentir
ces constatations.
M. Delaby soutient que deux fautes inexcusables à l'origine de la collision seraient imputables à M.
Montassine pour s'opposer à la demande de ce dernier de limitation de sa responsabilité.
M. Delaby fait tout d'abord valoir le dépassement habituel pour l'équipage du temps légal de
navigation qui doit être inférieur ou égal à 24 heures.
Pour l'expert, les deux bateaux avaient au moment de l'abordage dépassé le temps autorisé, 'L'Audrey
Maria...était en mer depuis 26 heures...son retour au port était prévu une dizaine d'heures plus tard.
Il se serait donc absenté du port pendant 36 heures environ, soit un dépassement de 12 heures.
L''Antarès' a quitté le Tréport le 8 février 2008 à 12 h 41...,au moment de l'abordage, il avait encore
01h 30 de route environ avant son arrivée au port, il serait donc arrivé le 10 février 2008 à 01 h 30,
36 h 49 mn après son départ, soit un dépassement de 12 heures 49 mn.'
Cependant, l'expert n'a pas imputé la collision, même en partie, à une perte de vigilance de
M.Anquier liée à son état de fatigue en raison du dépassement de la durée de navigation.

Aucun élément objectif n'est versé par M.Delaby qui viendrait l'établir.
Il n'y a donc aucun lien de causalité entre le temps de navigation et de travail, et, l'abandon pendant
quelques instants de la passerelle par M. Anquier, comme l'observe à juste titre M. Montassine.
Par ailleurs, aucun reproche de dépassement du temps de travail n'a été formulé à l'encontre de l'
'Antarès' par la gendarmerie maritime qui a, en revanche relevé l'infraction à l'encontre de M.
Delaby.
Aucune faute inexcusable de cette nature ne peut donc être reprochée à M.Montassine par M.
Delaby.
M. Delaby oppose également à M. Montassine l'absence de formation de son équipage à l'utilisation
du radar par manque de temps.
Il est exact que l'expert relève la présence à bord d'un radar en état de marche dont l'utilisation n'était
pas maîtrisé par l'équipage.
Ceci est confirmé par les déclarations de M.Anquier à la gendarmerie maritime selon lesquelles il
utilisait comme d'habitude le radar, il n'avait pas réglé l'alarme anti collision. Il a également précisé
en ce qui concerne l'usage du radar qu'il s'agissait d'un équipement récemment installé qu'il ne
connaissait pas très bien et que lors des faits il faisait confiance plus à sa veille et qu'il ne l'avait pas
utilisé.
Cependant, même si la formation de l'équipage à l'utilisation du radar était insuffisante, ce
manquement de la part de l'armateur à son obligation de formation ne peut toutefois être considéré
comme une faute inexcusable qui peut être définie comme 'un acte téméraire accompli sans raison
valable nonobstant la conscience qu'un dommage en résultera probablement' puisqu'il existait
d'autres possibilités pour éviter la collision que l'utilisation du radar, la veille à la passerelle d'un
navire étant d'abord assurée visuellement et auditivement (règle 5 du RIPAM) le radar n'étant qu'un
outil complémentaire, comme le relève à juste titre M. Montassine.
L'absence de formation par l'armateur de son équipage à l'utilisation du radar anti-collision ne
constitue donc pas davantage une faute inexcusable de sa part.
Aucune faute inexcusable ne peut donc être reprochée à M. Montassine.
L'expert a relevé divers manquements aux règles du RIPAM imputables à M. Delaby et à M.
Montassine.
- à la règle 5 'veille' qui prévoit : ' Tout navire doit en permanence assurer une veille visuelle et
auditive appropriée, en utilisant également tous les moyens disponibles qui sont adaptés aux
circonstances et conditions existantes, de manière à permettre une pleine appréciation de la
situation et du risque d'abordage.' l'expert a considéré que tous deux avait failli à cette obligation.
Selon M. Roy : l''Antarès' n'avait pas d'homme de quart au moment de la collision; sur l''Audrey
Maria' le patron de quart à la timonerie et en pêche au moment de la collision, surveillant son
ordinateur et son sondeur, pouvait alerter l'équipage de l''Antarès' et éviter ainsi la collision en usant
d'un avertissement sonore en VHF ou à l'aide de la corne de brume.
- à la règle 7 b° 'risque d'abordage' qui prévoit : 'S'il y a à bord un équipement radar en état de
marche, on doit l'utiliser de façon appropriée en recourant, en particulier, au balayage à longue
portée afin de déceler à l'avance un risque d'abordage, ainsi qu'au plotting radar ou à toute autre
observation systématique équivalente des objets détectés.'
Pour l'expert, 'L''Antarès' n'a pas respecté cette règle, il y avait à bord un nouveau radar dont
ml'utilisation n'était pas encore maîtrisée par l'équipage....Dans le cas contraire la collision aurait
peut-être pu être évitée.'
- à la règle 17 b) 'Manoeuvre du navire privilégié' qui édicte 'Quand, pour une cause quelconque, le
navire qui est tenu de maintenir son cap et sa vitesse se trouve tellement près de l'autre que
l'abordage ne peut être évité par la seule manoeuvre du navire qui doit laisser la route libre, il doit
de son côté faire la manoeuvre qui est la meilleure pour aider à éviter l'abordage.'
L'expert précise que l' 'Audrey Maria' étant en pêche au moment de la collision peut être considéré
comme navire privilégié et relève que 's'il avait respecté la règle 5 il aurait pu appliquer la règle 17
b) et peut être ainsi, éviter la collision.'
- à la règle 18 a) III 'Responsabilité réciproque des navires' : 'Un navire à propulsion mécanique
faisant route, doit s'écarter de la route d'un navire en train de pêcher.'
Pour l'expert, l''Antarès' n'a pas respecté cette règle, c'est la cause principale de la collision.
A cet égard, M. Montassine se prévaut du défaut de respect des règles relatives aux feux de
navigation et de pêche, du fait de M.Delaby, ayant entraîné l'impossibilité pour l''Antarès' de
respecter à la lettre 18 a) III s'appuyant sur les témoignages de M. Anquier et M. Lepreux qui ont
indiqué aux services de gendarmerie que les feux de pêche de l''Audrey Maria' n'étaient pas allumés.
Il résulte toutefois du procès verbal de synthèse de gendarmerie que l'équipage de ce navire a affirmé
qu'il naviguait tous feux allumés, de pêche, de navigation ainsi que les néons dans les coursives de
chaque côté, derrière et devant, de sorte que la preuve de cette faute ne peut résulter du seul
témoignage des marins de l''Antarès' contredit par celui des marins de l''Audrey Maria', qu'elle ne
peut donc être prise en compte.
Pour M. Roy, 'Au moment de l'abordage, M.Delaby se sachant en situation de navire privilégié,
puisqu'il était en pêche, surveillait ses alignements de pêche sur son ordinateur et contrôlait son
sondeur, il n'a pas appliqué la règle 5 et de ce fait il n'a pas été en mesure d'appliquer la règle 17.
Selon lui,' en tant que professionnel maritime, j'estime que cette faute est bien moins lourde que celle
commise par l'homme de veille d'un navire faisant route, qui abandonne la timonerie sans au
préalable avoir vérifié sur son radar (qu'il ne savait d'ailleurs pas utiliser, non respect de la règle 7
b) ) si un danger n'allait pas se trouver sur sa route pendant, selon ses dires, sa courte absence.'
Force est de constater au vu de l'expertise que la règle qui impose une veille visuelle et auditive
appropriée en permanence n'a été respectée par aucun des deux hommes qui étaient de quart lors de
la collision. Ainsi M.Anquier est descendu quelques instants dans la salle des machines, il n'y avait
donc plus personne sur le pont, tandis que pour M.Delaby, le respect de cette règle lui aurait permis
de contrôler la présence d'autres navires faisant éventuellement route de collision avec le sien,
comme le remarque justement M.Montassine, et partant d'avertir de sa présence le navire qui
approchait et de tenter une manoeuvre pour éviter la collision.
Cependant, si l'absence de veille à bord de l''Audrey Maria' doit être prise en considération dans
l'appréciation de la responsabilité, elle ne peut être considérée à équivalence de gravité avec celle à
bord de l''Antarès' où aucune surveillance visuelle et auditive n'a plus été assurée pendant quelques
instants, du fait de l'absence du personnel de quart et de la non activation du radar anti-collision,
alors que n'étant plus en action de pêche, il n'était plus privilégié, et devait donc redoubler de
vigilance et de prudence.
Pour les mêmes raisons, une équivalence de gravité dans les manquements commis de part et d'autre
s'agissant de la surveillance du radar, que M. Montassine revendique, estimant que le croquis fait par

M. Delaby montre 'que son angle de vue était strictement ouvert de l'avant bâbord sur le côté bâbord
sur le radar, le sondeur et les deux traceurs, à l'exclusion du radar ARPA situé sur son bâbord
arrière,' n'est pas davantage admissible.
S'il y a effectivement une situation de faute commune, comme le souligne M. Montassine, à savoir
un défaut de veille, au vu de ces développements, la responsabilité dans la survenance de la collision
de M. Montassine est néanmoins plus importante que celle de M.Delaby est doit être retenue à
hauteur de 75 %.
- sur les préjudices
* sur les dommages matériels
M. Delaby ès qualités soutient que l''Audrey Maria' avait, avant l'abordage, entièrement été refait à
neuf (coque renforcée avec des plaques inox, motorisation, treuils, poste d'équipage, enrouleurs de
chalutier, machine à virer les filets, matériel électronique), qu'il était équipé d'un pas variable ce qui
permettait de réduire la consommation en carburant qui ne représentait que 8% des charges au lieu
de 20 à 25%, qu'il a cherché un bateau similaire en vain, qu'il a donc décidé d'opter pour la
construction d'un navire à neuf. Il s'estime bien fondé à être indemnisé à hauteur de 869.000 € plus
les frais électroniques, soit un total arrondi à 900.000 €, sauf recours subrogatoire de la compagnie
d'assurances à hauteur de 480.127,55 €.
Toutefois, l'expert a estimé la valeur vénale au moment du sinistre, à la somme de 450.000 €,
rappelant que l''Audrey Maria' a été acheté le 25 juillet 2002, hors permis de mise en exploitation
d'un montant de 60.000 €, pour le prix de 504.000 €, le navire a été perdu en 2008 mais ce document
administratif a été conservé et pourra être utilisé sur un prochain bateau.
Par ailleurs, il n'est pas contesté qu'il s'agit d'un navire d'occasion construit en 1990, donc vieux de
18 ans au moment du naufrage, de sorte que même s'il a été bien entretenu en faisant l'objet de
travaux de rénovation et d'améliorations, M.Delaby ne peut toutefois prétendre à une indemnisation
de la perte du bateau valeur à neuf alors que malgré les aménagements, il reste un bateau d'occasion
et ne peut être revendu au prix d'un bateau neuf, qu'il convient effectivement, comme l'indique
M.Montassine, de prendre en compte la valeur marchande du navire,
Il convient dans ces conditions de retenir l'évaluation de la valeur vénale faite par l'expert à hauteur
de la somme de 450.000 €.
De plus, il est établi que la SAMAP, assureur, a accepté de payer la perte totale du navire, retenant
une valeur agréée du navire de 609.800 €, montant supérieur à la valeur d'achat du navire, ce qui
tend à démontrer que les aménagements et améliorations apportés au navire sont pris en compte,
qu'une somme de 480.127,55€ a été réglée après déduction d'une somme due à L'ENIM et du
montant des hypothèques restantes.
Force est donc de constater que la copropriété de l''Audrey Maria'a été indemnisée de son préjudice
au titre de la perte de ce navire.
Se référant au prix d'un navire à neuf auquel elle ne peut prétendre pour les motifs ci-avant, elle ne
justifie pas de l'existence d'un préjudice qui dépasserait le montant de la valeur du navire indemnisé
en perte totale, de sorte qu'elle doit être déboutée de sa demande de ce chef.
* sur les pertes d'exploitation, la rupture des contrats des salariés et le préjudice fiscal
M. Delaby explique qu'il a été impossible de trouver un navire d'occasion équivalent à l''Audrey
Maria, qu'il a fallu se résoudre à en faire construire un qui n'a été livré que le 22 mai 2010, que la
perte d'exploitation devrait être évaluée sur 27 mois, correspondant à la période de privation du
navire, qu'il limite cependant sa réclamation à hauteur d'une année, que la perte d'exploitation
mensuelle de 11.727€ retenue par l'expert ne correspond qu'aux 50,325 % des parts détenues par M.
Delaby, qu'elle s'élève en réalité au double, que le préjudice de la copropriété s'élève donc à 23.454 €
x 12 mois soit 281.448 €.
L'expert a chiffré la perte d'exploitation annuelle à la somme de 140.721 € au vu des éléments en sa
possession, bilans, achats de carburants 2007. Il indique effectivement que la perte mensuelle de
l'armateur peut être estimée au 1/12ème des 140.721 €, soit 11.727 €.
Force est de constater que les bilans remis à l'expert concernent effectivement M.Delaby pris en
qualité d'artisan pêcheur. Il n'est versé aux débats aucun autre document comptable permettant de
considérer que les pertes d'exploitation subies par la copropriété sont du double, de sorte qu'il
convient de retenir l'estimation mensuelle de l'expert, soit 11.727 €.
Par ailleurs, d'une part la copropriété a fait le choix de la construction d'un autre navire plutôt que de
faire l'acquisition d'un bateau d'occasion, elle ne peut donc faire supporter les conséquences de ce
choix en termes de pertes d'exploitation à M.Montassine, d'autre part, elle ne justifie pas de
démarches sérieuses en vue de faire l'acquisition d'un navire d'occasion équivalent à celui qu'elle
venait de perdre.
Il convient dans ces conditions de retenir l'estimation faite par l'expert du temps nécessaire, en 2008,
pour rechercher et acquérir un chalutier dont les caractéristiques se rapprochent de l''Audrey Maria'
soit 5 mois de perte d'exploitation . Ainsi la perte d'exploitation de la copropriété s'élève à la somme
de 58.635€.
M. Delaby ès qualités réclame une somme de 6.600 € au titre du coût de la rupture de contrat des
employés suite au naufrage, telle que retenue par l'expert. Celle-ci ne fait l'objet d'aucune critique
sérieuse. Il convient donc de la prendre en compte.
M. Delaby explique avoir bénéficier pour l'achat de l''Audrey Maria' de subventions, s'agissant d'une
première installation en qualité de pêcheur, considérées par l'administration fiscale comme des
revenus imposables imputées sur le bénéfice industriel et commercial pour une durée de 7 ans, soit
une charge fiscale de 19.500 € pour 2008 alors qu'il était sans navire.
L'expert a estimé la perte d'exploitation à 5 mois, de sorte que le préjudice fiscal doit être ramené à la
somme de 8.125 € [(19.500 : 12 mois) x 5].
Au vu de ces éléments, le préjudice de la copropriété de l''Audrey Maria' doit être fixé à la somme de
523.360 €, soit à la charge de M.Montassine la somme de 392.520 € après partage de responsabilité,
étant précisé que la copropriété a perçu une somme de 480.127,55 €, répartie selon les parts de
propriété respective, soit 241.624,18 € à M.Delaby avant compensation des primes pour 2008 de
6.266,36 €, 235.262,49 € à la société Sofipêche avant compensation des primes pour 6.101,38 €,
3.240,86 € à la coopérative Acanor avant compensation des primes ainsi qu'il résulte d'une lettre de
la SAMAP du 2 février 2011, de sorte que la copropriété ne justifie plus d'aucun préjudice.
* sur le préjudice moral personnel subi par M. Delaby
M. Delaby argue de l'existence d'un préjudice moral important puisqu'il a perdu son emploi de
patron-pêcheur, qu'il a dû retrouver un emploi comme salarié pour vivre et régler ses dettes, qu'il n'a
retrouvé un navire que le 22 mai 2010.
Ainsi M. Delaby prétend subir un préjudice moral du fait d'un changement de statut social pendant
deux ans, étant passé de patron-pêcheur à salarié
Comme l'observe à juste titre M. Montassine, le relevé de ses services établit qu'il a été considéré
comme patron mécanicien de l''Audrey Maria' jusqu'au 9 février 2008 puis comme patron
mécanicien à bord du navire 'Le Noddi' le 17 juillet 2008 puis du 14 au 28 septembre 2008 puis à
compter du 28 septembre 2008 sans précision pour la suite, il n'a donc pas été déclassé. De plus le
fait d'être patron salarié d'un navire n'est pas déshonorant comme l'indique également pertinemment
M.Montassine
Il convient en conséquence de débouter M. Delaby de ce chef de demande.
- sur la limitation de responsabilité
Pour M. Montassine, pour un navire français, c'est la loi n°67-5 du 3 janvier 1967 relative au statut
des navires et autres bâtiments de mer, qui, au moment de l'événement, comme au moment de la
constitution du fonds de limitation, qui s'applique, et selon son article 61, la limitation pour des
navires, dont la jauge est inférieure à 300 tonneaux, est égale à la moitié de 167.000 unités de
compte, soit 83.500 DTS, somme qui correspond à un peu plus de 96.000 €.
Pour M. Delaby, la limitation de responsabilité pour les navires d'une jauge inférieure à 300
tonneaux est calculée selon les dispositions du protocole de 1996 (article 3) qui a modifié la
convention de Londres du 9 novembre 1976. A compter de l'entrée en vigueur du protocole, la seule
formulation de l'article 6 de la Convention qui trouve à s'appliquer en France est celle introduite par
l'article 3 du protocole et donc en appliquant la loi 86-1272 on doit se référer à l'article 6 dans sa
rédaction en application aujourd'hui. La moitié visée par la loi de 1986 s'applique aujourd'hui aux
limites introduites dans le protocole, et dans le cas de l''Audrey Maria' à 500.000 DTS au lieu de
83.500 DTS.
Il n'est pas contesté que les limites de la responsabilité en droit interne et en droit international sont
celles établies par la Convention de Londres du 19 novembre 1976 relative à la limitation de la
responsabilité en matière de créances maritimes, que cette convention a fait l'objet d'un protocole de
modification signé à Londres le 2 mai 1996, entré en vigueur le 13 mai 2004, ratifié par la France le
24 avril 2007.
Il est par ailleurs admis que conformément à l'article 15 de la Convention de 1976 , la France, en
1986, a fixé dans des dispositions expresses de sa législation nationale des limites de responsabilités
spécifiques aux navires dune jauge inférieure à 300 tonneaux.
Ainsi selon l'article 61 de la loi n°67-5 du 3 janvier 1967 :' Loi n°86-1272 du 15 décembre
1986...Toutefois, en ce qui concerne les navires d'une jauge inférieure à 300 tonneaux, les limites
générales de la responsabilité sont égales à la moitié de celles fixées à l'article 6 de la convention de
Londres du 19 novembre 1976 précitée pour les navires dont la jauge ne dépasse pas 500 tonneaux.'
Le protocole de 1996, qui est entré en vigueur en France le 23 juillet 2007, accroît sensiblement le
montant des limitations prévues par la convention de Londres de 1976. Ainsi s'agissant d'une créance
pour dommages matériels pour un navire dont la jauge ne dépasse pas 2 000 tonneaux, la limitation
est fixée à 1 million DTS.
Toutefois, pour que ces nouvelles limites soient introduites et applicables en France pour les navires
français d'une jauge inférieure à 300 tonneaux, elles doivent être introduites dans les textes de lois en
vigueur par un nouveau texte législatif.
Or, il est établi que le changement de la loi interne tendant à se référer expressément à l'application
en droit français des dispositions de la convention de 1976 modifiée par le protocole de 1996 est
intervenu par suite de la création du code des transports par ordonnance n°2011-635 du 9 juin 2011.
Ainsi l'article L.5121-3 dispose...'Toutefois, les limites de la responsabilité du propriétaire du navire

dont la jauge est inférieure ou égale à 300 sont égales à la moitié de celles fixées par les dispositions
de l'article 6 de la convention, pour les navires dont la jauge est inférieure ou égale à 2 000.'
Dès lors, l'événement étant survenu en 2008, les dispositions applicables au sinistre sont celles de
l'article 61 de la loi du 3 janvier 1967, soit pour un navire dont la jauge est inférieure à 300 tonneaux,
83.500 DTS.
M.Montassine est donc fondé à se prévaloir de la limitation de responsabilité à hauteur de 83.500
DTS, soit 96.000 € environ.
Il est établi par ailleurs qu'en vertu des dispositions de la loi 67-5 du 3 janvier 1967 et du décret
67-957 du 27 octobre 1967 et de la convention de Londres du 19 novembre 1976 modifiée, une
procédure de constitution du fonds de limitation a été ouverte par ordonnance du 6 août 2010 par M.
Le président du tribunal de commerce de Boulogne sur Mer qui a donné acte à M. Montassine de ce
qu'il proposait de constituer le fonds unique de limitation de responsabilité sous la forme d'une
garantie émise par la compagnie d'assurance Groupama Transport, s'élevant pour les dommages
matériels à 83.500 DTS en principal, que par ordonnance du 13 décembre 2010, ce magistrat a
constaté que la limitation de responsabilité du navire 'Antarès' se montait pour les dommages
matériels à 83.500 DTS, que les fonds de limitation de responsabilité de l'armateur avaient été
constitués conformément aux dispositions légales et réglementaires par la remise entre les mains du
greffier en chef de la lettre de garantie émise par Groupama.
Faute de justification de l'absence de contestation dans les 30 jours de la publicité de la constitution
du fonds de limitation dans un journal d'annonces légales, il convient de débouter M. Montassine de
sa demande en constatation de ce chef.
- sur les autres demandes
Il ne paraît pas inéquitable de laisser à chacune des parties la charge de ses frais irrépétibles non
compris dans les dépens, exposés en première instance comme en appel.
</div>


<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS
Déclare recevables les conclusions d'appel de M.DELABY sur le fondement de l'article 954 du code
de procédure civile,
Rejette la demande de caducité de l'appel,
Infirme les décisions entreprises,
Et statuant à nouveau,
Rejette la fin de non recevoir tirée du défaut de qualité pour agir de M. Delaby, es-qualités
d'armateur gérant du navire 'Audrey Maria',
Y ajoutant,
Rejette la fin de non recevoir tirée du défaut d'intérêt à agir de M. Delaby, ès qualités d'armateur
gérant du navire 'Audrey Maria',
Déboute M. Montassine de sa demande en nullité de l'expertise de M.Claude Roy,
Déclare M. Montassine responsable des préjudices subis par M. Delaby, ès qualités
d'armateur-gérant de l''Audrey Maria', à concurrence de 75 %,

Fixe le préjudice de la copropriété de l''Audrey Maria' à la somme de 523.360 €, soit à la charge de
M.Montassine la somme de 392.520 € après partage de responsabilité, étant précisé que la
copropriété a perçu une somme de 480.127,55€,
Fait droit à la demande de limitation de responsabilité de M. Montassine à hauteur de 83.500 DTS,
Déboute M. Delaby de sa demande de dommages et intérêts pour préjudice moral personnel,
Déboute M. Montassine de sa demande en constatation que le fonds de limitation de responsabilité
constitué n'a pas été contesté dans les 30 jours de la publicité,
Déboute M. Delaby et M. Montassine de leur demande respective sur le fondement de l'article 700
du code de procédure civile,
Fait masse des dépens et dit qu'ils seront supportés par moitié par les parties, en ce compris les frais
d'expertise.
LE GREFFIER LE PRESIDENT
</div>


17
</TEXT_0002_CA>
