<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0011_CA>


<type_arrêt>

COUR D'APPEL
</type_arrêt>
 DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>

CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE
ARRET DU 
<date_procès>
28 FEVRIER 2013
</date_procès>

DÉCISION DÉFÉRÉE :
TRIBUNAL DE COMMERCE DE ROUEN du 18 Juin 2012
APPELANTE :
SAS GEODIS WILSON FRANCE
33, rue des Vanesses - Bâtiment Eiffel
93420 VILLEPINTE
représentée par la SELARL PATRICE LEMIEGRE, avocats au barreau de ROUEN, postulant
assistée de Me Sylviane GAUTHIER, avocat au barreau de PARIS, plaidant
INTIMEE :
SARL BDR BROUETTES DISTRIBUTION RAPIDE
Boulevard industriel
76580 Le Trait
représentée et assistée par Me Philippe DUBOS, avocat au barreau de ROUEN
COMPOSITION DE LA COUR :
En application des dispositions de l'article 786 du Code de procédure civile, l'affaire a été plaidée et
débattue à l'audience du 15 Janvier 2013 sans opposition des avocats devant Monsieur FARINA,
Président, en présence de Madame BERTOUX, Conseiller
Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour composée de :
Monsieur FARINA, Président
Madame PRUDHOMME, Conseiller
Madame BERTOUX, Conseiller
GREFFIER LORS DES DEBATS :
Mme WERNER, Greffier
DEBATS :
A l'audience publique du 15 Janvier 2013, où l'affaire a été mise en délibéré au 28 Février 2013
ARRET :
CONTRADICTOIRE
Prononcé publiquement le 28 Février 2013, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les
parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article
450 du Code de procédure civile,
signé par Monsieur FARINA, Président et par Mme WERNER, Greffier

<div type="faitsCA">


EXPOSE DU LITIGE
La SAS Géodis Wilson France, exposant avoir, en qualité de commissionnaire de transport, assuré
pour le compte de la société BDR Brouettes Distribution Rapide l'acheminement de brouettes depuis
la Chine et les Etats Unis en juin et juillet 2011 pour lequel elle a émis deux factures et des avoirs
ramenant sa créance, et se prévalant de lettres de change adressées par sa cliente, l'a fait assigner en
référé en paiement de diverses sommes, dont celle en principal de 19.761,35 €.
Par ordonnance de référé en date du 18 juin 2012, le juge des référés du tribunal de commerce
de Rouen :
- au principal, a renvoyé les parties à mieux se pourvoir,
- au provisoire :
. a constaté l'existence d'une contestation sérieuse,
. s'est déclaré incompétent,
- a condamné la société Géodis Wilson France à payer à la société BDR Brouettes Distribution
Rapide la somme de 1.000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile ainsi
qu'aux entiers dépens.
La SAS Géodis Wilson France a interjeté appel de cette décision.
Pour l'exposé des moyens des parties, il est renvoyé aux conclusions du 18 décembre 2012 pour
l'appelante, et du 29 novembre 2012 pour l'intimée.
La SAS Géodis Wilson France conclut à l'infirmation de l'ordonnance, au débouté de la société
BDR Brouettes Distribution Rapide de ses conclusions à toutes fins qu'elles comportent, et demande
à la Cour de condamner la société BDR Brouettes Distribution Rapide à lui payer la somme
principale de 19.761,35 €, outre les pénalités de retard calculées au taux d'intérêt appliqué par la
Banque Centrale Européenne à son opération de refinancement la plus récente majoré de 10 points
de pourcentage sur le montant de chaque facture à compter de leur date d'exigibilité et jusqu'à
complet paiement, la somme de 2.964,20 € par application de l'article 9 de ses conditions générales
de prestation de service, et celle de 8.000 € par application des dispositions de l'article 700 du code
de procédure civile, entiers dépens en sus.
La société BDR Brouettes Distribution Rapide conclut à la confirmation de l'ordonnance en toutes
ses dispositions et demande à la Cour de condamner la société Géodis Wilson France à lui payer la
somme de 2.000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.
La clôture des débats a été prononcée le 20 décembre 2012.

</div>


<div type="motifsCA">

SUR CE
Pour statuer comme il l'a fait, le juge des référés a considéré que la dette n'était pas discutable,
qu'elle n'était d'ailleurs pas discutée, que selon l'article 2240 du code civil, la prescription était pour
l'heure, interrompue, au moins depuis le 2 janvier 2012, estimé qu'il existait une contestation sérieuse
après avoir rappelé que la prescription annale en matière de transport à compter du jour de la
marchandise aura été remise ou offerte au destinataire, et retenu que la société Géodis Wilson France
ne fournissait aucun élément sur ce point.
Toutefois, en cause d'appel, le débat ne porte plus sur l'existence d'une éventuelle prescription qui
avait été soulevée en première instance par la société BDR Brouettes Distribution Rapide, celle-ci
faisant valoir la production par la société Géodis de deux lettres de voiture établissant les dates de
livraisons des conteneurs.
En revanche, pour la société BDR Brouettes Distribution Rapide, il existe une contestation sérieuse
relative à l'existence de la créance réclamée par la société Géodis Wilson France au titre de
'stationnement' et 'surestaries' et à son quantum qui n'est nullement justifié par les factures qu'elle a
émise, ni par les lettres de voiture, ni par les lettres de change.
Il résulte des pièces produites que la société Géodis Wilson France a émis les deux factures suivantes
:
- facture LEH1039779 en date du 15 septembre 2011 pour un total de 10.563€ correspondant à des
frais afférents au transport (frais de stationnement : 7.160 € et surestaries : 3.403 €) payable au 15
octobre 2011.
- facture LEH1044396 en date du 14 octobre 2011 pour un total de 10.714,54€ correspondant à des
frais afférents au transport (frais de stationnement : 5.630,54 € et surestaries : 5.084 €) payable au 12
novembre 2011.
Trois avoirs ont été établis les 7 et 10 octobre 2011 pour un montant total de 1.516,19 € sur la facture
d'un montant de 10.563 €, en ramenant le montant à la somme de 9.046,81 €.
Il est exact que l'émission de factures ne rapporte pas à elle seule la preuve de l'existence de la
créance.
La société Géodis Wilson France, qui se prévaut du fait que la société BDR a reconnu être débiteur
des sommes réclamées, verse toutefois aux débats d'autres éléments émanant de la société BDR
Brouettes Distribution Rapide dont il résulte que l'existence de sa créance n'est pas sérieusement
contestable.
En effet, selon un échange de courriers électroniques entre la société Géodis Wilson France et la
société BDR Brouettes Distribution Rapide entre le 7 décembre 2011 et le 02 janvier 2012, des
relances de la société Géodis Wilson France relatives au paiement des factures ci-dessus ont été
adressés à la société BDR qui a envoyé le 22 novembre 2011 un chèque de 9.046,81 €, montant qui
correspond au solde de la facture du 15 septembre 2011; concernant le règlement de la facture de
10.714,54 € il fallait attendre le retour du signataire pour faire partir le règlement; le chèque d'un
montant de 9.046,81 € n'ayant jamais été reçu par la société Géodis, la société BDR a adressé deux
lettres de change relevées, l'une d'un montant de 9.046,81 € à échéance le 10 janvier 2012 pour la
facture LEH1039779, l'autre de 10.714,54 € à échéance le 15 janvier 2012 pour la facture
LEH1044396, ce qu'elle ne conteste pas sérieusement; ce mode de paiement n'étant pas accepté les
traites allaient être retournées, le règlement devant être opéré par virement.
La société Géodis Wilson France justifie du retour desdites lettres de change relevées par lettre en
date du 10 janvier 2012 dans laquelle elle avisait la société BDR Brouettes Distribution Rapide du
solde dû de 19.761,35 €.
L'ensemble de ces éléments établit que la société BDR Brouettes Distribution Rapide s'est reconnue
débitrice de la société Géodis Wilson France, de sorte que l'existence de la créance de cette dernière
n'est pas sérieusement contestable.
Au surplus la société Géodis Wilson France produit aux débats les justificatifs des frais de
stationnement et de surestaries exposés dans le cadre de l'acheminement des brouettes pour le
compte de la société BDR Brouettes Distribution Rapide qu'elle lui a refacturés.
Il convient, dans ces conditions, de condamner la société BDR Brouettes Distribution Rapide à payer
à la société Géodis Wilson France à titre de provision la somme de 19.761,35 € augmentée des
pénalités de retard calculées au taux d'intérêt appliqué par la Banque centrale européenne à son
opération de refinancement la plus récente majoré de 7 points de pourcentage sur le montant de
chaque facture à compter de la date d'exigibilité jusqu'à complet paiement, prévues aux conditions
générales de vente, outre celle de 2.964,20 € par application de l'article 9 desdites conditions.
La décision entreprise sera par conséquent infirmée.
L'équité commande d'allouer à la société Géodis Wilson France l'indemnité de procédure indiquée au
dispositif.

</div>


<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS
Infirme la décision entreprise,
Et statuant à nouveau,
Condamne la société BDR Brouettes Distribution Rapide à payer à la société Géodis Wilson France
à titre de provision :
- la somme de 19.761,35 € augmentée des pénalités de retard calculées au taux d'intérêt appliqué par
la Banque centrale européenne à son opération de refinancement la plus récente majoré de 7 points
de pourcentage sur le montant de chaque facture à compter de la date d'exigibilité jusqu'à complet
paiement,
- celle de 2.964,20 € par application de l'article 9 des conditions générales de prestation de service.
Condamne la société BDR Brouettes Distribution Rapide à payer à la société Géodis Wilson France
la somme de 1.500 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,
Condamne la société BDR Brouettes Distribution Rapide aux dépens de première instance et d'appel
qui seront recouvrés conformément à l'article 699 du code de procédure civile.
LE GREFFIER LE PRESIDENT
</div>


</TEXT_0011_CA>
