<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0015_CA>


<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>

<lieu_procès>

Metz
</lieu_procès>

Chambre 3

<date_procès>
21 Février 2013
</date_procès>

N° 09/01434, 13/00100
RÉPUBLIQUE FRANÇAISE
AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS
R.G. AII N° 09/01434
SA KBC VERZEKERINGENC/
SA HELVETIA COMPAGNIE SUISSE D'ASSURANCES, SARL LOGI TRF, Société VANBRUWAENE
RWK BVBA EGEMVELDWEG 2
Jugement Au fond, origine Tribunal d'Instance de SAINT AVOLD, décision attaquée en date du 04 Mars 2009,
enregistrée sous le n° 07/252 11
Minute n° 13/00100
COUR D'APPEL DE METZ
3ème CHAMBRE
ARRÊT DU 21 FEVRIER 2013
APPELANTE :
SA KBC VERZEKERINGEN, Société de droit Belge, agissant poursuites et diligences de ses représentants
légaux
représentée par Me ROZENEK  et  MONCHAMPS, avoué à la Cour
INTIMEES :
SA HELVETIA COMPAGNIE SUISSE D'ASSURANCES
représentée par Me David ZACHAYUS, avoué à la Cour
SARL LOGI TRF
représentée par Me David ZACHAYUS, avoué à la Cour
Société VANBRUWAENE RWK BVBA EGEMVELDWEG 2
représentée par Me Patrick VANMANSART, avoué à la Cour
COMPOSITION DE LA COUR LORS DES DÉBATS ET DU DÉLIBÉRÉ :
PRÉSIDENT : Madame HAEGEL, Président de Chambre
ASSESSEURS : Madame PURY, Conseiller
Monsieur KNOLL, Conseiller
GREFFIER PRÉSENT AUX DÉBATS : Mademoiselle FRAGOSO

DATE DES DÉBATS : Audience publique du 24 Mai 2012
L'affaire a été mise en délibéré pour l'arrêt être rendu le 20 septembre 2012, à cette date elle a été prorogée au 21
Février 2013.

<div type="faitsCA">
EXPOSE DU LITIGE
La SARL LOGI TRF, assurée en responsabilité contractuelle auprès de la compagnie d'assurance HELVETIA a
affrété ,au mois de mars 2006, la société de transports Van Bruwaene RWK BVBA, ci après dénommée VAN
BRUWAENE , assurée auprès de la société de droit belge KBC Verzekeringen, ci-après dénommée KBC pour
effectuer des transports de houille colombienne depuis Born aux Pays-Bas jusqu'à Carling, en Moselle.
Dans le cadre des transports effectués les 6 mars ,8 mars et 13 mars 2006, la marchandise qui devait être livrée à
la cokerie de Carling, exploitée par la SAS Cokes de Carling a été livrée par erreur à la Centrale Émile Huchet
exploitée par la Société d'Electricité Thermique Nord et appartenant au groupe SNET (Société Nationale
d'Electricité Thermique).
Celle-ci a réceptionné la marchandise et l'a consommée indiquant l'avoir confondue avec son propre stock.
La quantité concernée s'élève à 78 t 620 de houille.
La SNET a payé la marchandise qui lui a été livrée par erreur et qu'elle a utilisée mais sur la base de son propre
prix d'achat auprès du fournisseur néerlandais qui est inférieur à celui consenti à la société Cokes de Carling.
La Compagnie d'assurances HELVETIA a versé à la SAS COKES DE CARLING, une indemnité évaluée sur la
base du prix de la marchandise perdue, déduction faite de la franchise contractuelle incombant à LOGI TRF.
Par exploits d' huissier en date des des 30 mars 2007 et 18 avril 2007, la SA HELVETIA et sa SARL LOGI TRF
ont assigné la SA KBC et la société VAN BRUWAENE devant le tribunal d'instance de Saint Avold en
concluant à leur condamnation in solidum au paiement:
- à la SA HELVETIA de la somme de 4529,09 euros correspondant à l'indemnisation du sinistre , outre une
indemnité au titre de l' article 700 du code de procédure civile
- à la SARL LOGI TRF de la somme de 468 euro correspondant à la franchise, outre une indemnité au titre de l'
article 700 du code de procédure civile .
La société VAN BRUWAENE concluait à l'irrecevabilité des demandes , estimant qu'il n'était pas démontré que
la société Helvetia soit subrogée dans les droits d'une société ayant intérêt et qualité à agir, le transporteur étant
exonéré de sa responsabilité par la faute de l'expéditeur qui n'a pas précisé l'identité sociale exacte du
destinataire.
Elle se portait demanderesse reconventionnelle et concluait à la condamnation de la SARL LOGI TRF à lui
payer la somme de 468 euro correspondant au solde lui restant dû au titre du frêt.
Elle demandait que la Compagnie KBC la garantisse des condamnations prononcées à son encontre.
Elle réclamait des dommages et intérêts pour résistance abusive et des indemnités au titre de l' article 700 du
code de procédure civile .
La SA KBC concluait à l'irrecevabilité des demandes formées à son encontre et à leur débouté;
Elle déniait sa garantie à la société VAN BRUWAENE au motif que la police souscrite ne couvre pas les erreurs
de livraison ;
Elle mettait en compte une indemnité au titre de l' article 700 du code de procédure civile .
Par jugement en date du 4 mars 2009 le tribunal d'instance de St Avold a statué comme suit:

- CONDAMNE in solidum la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA et son assureur, la S.A. KBC
ASSURANCES à payer à la S.A. HELVETIA la somme de 4529,09 euro assortie des intérêts au taux légal à
compter du 13 avril 2007,
- CONDAMNE in solidum la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA et son assureur la S.A. KBC
ASSURANCES à payer à la S.A.R.L. LOGI TRF la somme de 468 euro assortie des intérêts au taux légal à
compter du 13 avril 2007,
- DÉBOUTE les parties du surplus de leurs demandes,
- ORDONNE l' exécution provisoire du présent jugement,
- CONDAMNE in solidum la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA et son assureur, la S.A. KBC
ASSURANCES à payer à la S.A. HELVETIA la somme de 400 euro et à la S.A.R.L. LOGI TRF la somme de
150 euro en application de l' article 700 du CPC ,
- CONDAMNE in solidum la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA et son assureur, la S.A. KBC
ASSURANCES aux dépens de l'action principale,
- DÉCLARE la S.A. KBC ASSURANCES tenue de garantir la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA de toutes
les condamnations prononcées à son encontre dans le cadre du présent litige,
- DÉBOUTE la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA de sa demande de dommages et intérêts pour résistance
abusive,
- CONDAMNE la S.A. KBC ASSURANCES à payer à la Sté VAN BRUWAENE RWK BVBA la somme de
200 euro au titre de l' article 700 du CPC ,
- CONDAMNE la S.A. KBC ASSURANCES aux dépens de l'appel en garantie.
Pour statuer ainsi, le premier juge a:
- Considéré que la SA HELVETIA qui a indemnisé la SA COKES de CARLING pour le compte de son assuré,
la SARL LOGI TRF, est subrogée dans les droits de la SAS Cokes de Carling et est donc recevable dans son
action
- Il a tenu pour acquis qu'il y avait eu erreur de livraison de la marchandise qui a disparu puisqu'elle a été utilisée
et il a considéré que la faute en incombait au transporteur puisque l'adresse de livraison indiquée au transporteur
était la Cokerie de Carling
- Il a estimé en conséquence que le transporteur devait , du fait de la faute commise, dédommager la SA
HELVETIA des sommes versées, ainsi que le commissionnaire du transport de la franchise restant à sa charge.
Il a estimé que le transporteur responsable de la perte de la marchandise ne pouvait réclamer le prix du transport .
Il a considéré que la société KBC assurances devait sa garantie à la société VAN BRUWAENE à défaut de
prouver la cause d'exclusion de garantie.
La SA KBC a interjeté appel de cette décision par déclaration enregistrée le 7 avril 2009.
Dans ses dernières conclusions, reçues le 20 juin 2011, la SA de droit belge KBC demande à la Cour, au visa des
condition particulières et générales de la police souscrite par la société VAN BRUWAENE et des conditions
d'assurance CMR de :
-Réformer le jugement entrepris
Et statuant à nouveau
-dire et juger que les erreurs de livraison litigieuses n'entrent pas dans le domaine d'application de la police
souscrite auprès de la société KBC

-à titre subsidiaire, dire et juger que les pertes de marchandises résultant de l'irrégularité des documents de
transport et/ou de leur utilisation inexacte sont exclues de la garantie conformément aux dispositions de l'article
3 des conditions d'assurance CMR
En tout état de cause,
-dire et juger que la garantie de la société KBC assurances n'a pas à être mobilisée
-condamner tout succombant à payer à la société KBC assurances la somme de 3000 euro au titre de l' article 700
du code de procédure civile .
La Société VAN BRUWAENE , dans ses dernières conclusions reçues le 17 février 2011, demande à la Cour de:
A TITRE PRINCIPAL Sur les demandes principales de HELVETIA et LOGI TRF
-Recevoir la société VAN BRUWAENE RWK BVBA en son appel incident. Infirmer le Jugement en ce qu'il est
entré en voie de condamnation.
-Vu la faute de l'expéditeur, de LOGI TRF et l'absence de réserve du destinataire,
-Dire irrecevables et subsidiairement au moins totalement ou plus subsidiairement partiellement mal fondées les
prétentions de HELVETIA et LOGI TRF : les en débouter purement et simplement.
A TITRE SUBSIDIAIRE Sur les demandes en garantie à l'encontre de KBC
-Dire et juger KBC VERZEKERINGEN NV mal fondée en son refus de garantie et en son appel et confirmer le
jugement au besoin par substitution ou ampliation de motifs.
-Condamner de plus fort la Compagnie KBC VERZEKERINGEN NV à garantir et indemniser la société VAN
BRUWAENE RWK BVBA de toutes condamnations en principal frais intérêts et dépens au bénéfice de
HELVETIA et de LOGI TRF.
-Condamner KBC VERZEKERINGEN NV en outre à payer à la société VAN BRUWAENE RWK BVBA la
somme complémentaire de 5.300 Euros au titre de l' article 700 du CPC , s'ajoutant à celle allouée par le premier
juge.
EN TOUT ETAT DE CAUSE, Sur la demande PRINCIPALE de VAN BRUWAENE
-Infirmer le Jugement et faire droit à l'appel incident
-Condamner la société LOGI TRF à payer à la société VAN BRUWAENE RWK BVBA la somme de 468 Euros
avec intérêts à compter du 16 Août 2006, ou si mieux n'aime la Cour à compter de la date des premières écritures
(13 juin 2007) qui en faisaient la demande, avec capitalisation des intérêts.
En tout état de cause
-Condamner tout succombant à payer à VAN BRUWAENE RWK BVBA une somme de 7.500 Euros par
application des dispositions de l' article 700 du CPC et aux entiers dépens de première instance et d'appel, dont
distraction au profit de Me VANMANSART par application des dispositions de l'article 699 du CPC.
Par leurs dernières conclusions, reçues le 24 avril 2012, les sociétés SA HELVETIA et SARL LOGI TRF
demandent à voir:
-DEBOUTER la SA KBC et Les TRANSPORTS VAN BRUWAENE de l'ensemble de ses fins, moyens et
conclusions d'appel.
En conséquence,
-CONFIRMER en toutes ses dispositions le Jugement prononcé par le Tribunal d'Instance de SAINT AVOLD

du du 4 mars 2009 .
Subsidiairement, si par impossible la Cour faisait droit aux conclusions d'appel de la SA KBC,
-CONFIRMER le Jugement prononcé par le Tribunal d'Instance de SAINT AVOLD du du 4 mars 2009 en ce
qu'il déclare la société VAN BRUWAENE RWK BVBA responsable de la perte de la marchandise et en ce qu'il
a condamné le voiturier à payer à la SA HELVETIA la somme de 4.529,09euro assortie des intérêts légaux à
compter du 13 avril 2007 et à la Sàrl LOGI TRF la somme de 468,00euro assortie des intérêts légaux à compter
du 13 avril 2007 outre les sommes allouées au titre des frais irrépétibles ainsi que la condamnation aux entiers
dépens.
-CONFIRMER le Jugement prononcé par le Tribunal d'Instance de SAINT AVOLD le 4 mars 2009 en ce qu'il a
débouté la société VAN BRUWAENE RWK BVBA de sa demande reconventionnelle.
-CONDAMNER la SA KBC VERZEKERINGEN à payer à la SA HELVETIA la somme de 2.404,49euro
augmentée des intérêts légaux à compter du 13 avril 2007 et à la Sàrl LOGI TRF la somme de 156,00euro
augmentée des intérêts légaux à compter du 13 avril 2007.
En toutes hypothèses,
-CONDAMNER in solidum la SA KBC VERZEKERINGEN et la société VAN BRUWAENE RWK BVBA à
payer à la SA HELVETIA une indemnité de 3.000,00euro et à la Sàrl LOGI TRF une indemnité de 500,00euro
au titre des dispositions de l'Article 70o du CPC.
-Les CONDAMNER in solidum aux frais et dépens d'appel.
Il est expressément référé au dossier de la procédure et aux dernières écritures sus- visées des parties pour un
exposé complet des faits de la cause, des prétentions et des moyens des parties.
</div>




<div type="motifsCA">
MOTIFS DE LA DECISION
Sur la prescription
La convention CMR, applicable en l'espèce, prévoit que toute action en justice doit être intentée dans un délai
d'un an.
En cas de perte totale, comme c'est le cas en l'espèce, la prescription court à partir du 30e jour après l'expiration
du délai de livraison convenu.
Il résulte des confirmations d'affrètement produites que les dates de livraison des transports litigieux étaient
prévues respectivement pour les 7 mars 2006; 9 mars 2006 et 14 mars 2006.
En conséquence, la demande des sociétés HELVETIA et LOGI TRF , initiée par exploit d'huissier délivré le 30
mars 2007 ,est recevable comme ayant été introduite dans le délai imparti.
Sur la responsabilité de l'erreur de livraison
Il est constant que de la houille de Colombie, expédiée par la société ENERCO, transportée par la société VAN
BRUWAENE, laquelle avait été affrétée par la société LOGI TRF, a fait l'objet, en date des 3 mars; 9 et 10 mars
2006 d'une livraison par erreur à la société Centrale Emile Huchet aux lieu et place de la société Cokerie de
Carling.
Le contrat de transport est constaté par une lettre de voiture.
Celle-ci est signée par l'expéditeur et par le transporteur.
S'il est admis qu'en cas d'affrètement, la lettre de voiture peut indifféremment être établie par l'expéditeur effectif
ou par le commissionnaire, il résulte des lettres de voiture litigieuses qu'en l'espèce, celles relatives aux
livraisons litigieuses ont été signées par l'expéditeur et par le transporteur, la mention du commissionnaire, en
l'occurrence LOGI TRF n'y figurant nullement.

La lettre de voiture doit notamment contenir le nom et l'adresse du destinataire.
En l'espèce, les confirmations d'affrètement éditées par la SARL LOGI TRF, établies respectivement en date du
3 mars 2006; 9 mars 2006 et 10 mars 2006, s'agissant des transports litigieux effectués les 7 mars 2006; 9 mars
2006 et 14 mars 2006 portent, comme adresse de livraison, 'COKERIE-57490 CARLING', les documents datés
des 3 et 10 mars 2006 portant en outre, après le nom 'Cokerie', la précision' Four Tournant' ou ' demandez le
Four Tournant'.
Il ressort de ces mentions que le lieu de livraison était clairement indiqué dans l'ordre d'affrètement comme
devant être la Cokerie de Carling et aucunement la Centrale Emile Huchet dont la dénomination ne pouvait
donner lieu à confusion avec le destinataire prévu.
Il ressort en outre des photographies produites aux débats que la 'Cokerie de Carling' bénéficie d'une signalétique
particulièrement visible qui palliait l'absence de précision de son adresse exacte sur les documents de transport
étant rappelé que, de par sa nature, il s'agit d'un établissement industriel particulièrement imposant et visible.
Il en résulte, alors que l'expéditeur n'a pas été mis en cause, que l'erreur de livraison incombe à la société de
transport VAN BRUWAENE qui reconnaît en outre avoir porté , sur les lettres CRM, des deux dernières
livraisons, le nom de Huchet qui ne figurait nullement sur l'ordre d'affrètement, l'erreur initiale du premier
chauffeur en sous-traitance des transports DELTRAM étant ici sans emport.
Le transporteur ne peut par ailleurs valablement s'exonérer de sa responsabilité en invoquant l'absence de
réclamation qui peut s'expliquer dans un premier temps par le fait qu'ENERCO , l'expéditeur, était fournisseur de
la même marchandise pour la Centrale Emile Huchet.
En outre et en l'absence de réclamation, le commissionnaire ne pouvait être averti d'un éventuel incident ou de
difficultés qui n'étaient pas encore apparues.
L'entière responsabilité de la société de transport VAN BRUWAENE est ainsi établie.
Sur les demandes en paiement
Sur la recevabilité à agir de la compagnie SA HELVETIA
Aux termes de l' article L.121-12 alinéa 1 du Code des assurances , ' l'assureur qui a payé l'indemnité d'assurance
est subrogé, jusqu'à concurrence de cette indemnité, dans les droits et actions de l'assuré contre les tiers qui, par
leur fait, ont causé le dommage ayant donné lieu à la responsabilité de l'assureur'.
Il est admis que la subrogation de l'assureur dans les droits de l'assuré est fondée lorsque le paiement a été réalisé
par l'assureur directement entre les mains du tiers victime.
En l'espèce, la preuve du paiement effectué par la SA HELVETIA au profit de la Cokerie de Carling est attestée
par les quittances établies le 28 septembre 2006.
Cependant, pour bénéficier de la subrogation de plein droit édictée par l'article sus-visé , il faut, outre le
paiement effectué par l'assureur, que l'indemnité soit due ce qui implique que la responsabilité civile de l'assuré
existe.
Or , il résulte des développements ci-dessus que la responsabilité de la société LOGI TRF n'a pas été retenue de
sorte que HELVETIA ne peut se prévaloir de la subrogation de plein droit.
En revanche, HELVETIA, est bien fondée se prévaloir de la subrogation conventionnelle prévue à l' article 1250
du Code Civil dès lors que les quittances portent subrogation expresse, de la société Cokes de Carling dans tous
ses droits et actions contre tous les tiers dont la responsabilité est ou viendrait à être établie dans cette affaire.
En conséquence HELVETIA doit être déclarée recevable en son action sans qu'il n'y ait à examiner si l'indemnité
versée à son assurée était contractuellement due.
Sur la demande de LOGI TRF

La SARL LOGI TRF réclame paiement de la somme de 468 euro correspondant
au montant des trois franchises contractuelles qu'elle a supportées à l'occasion de chaque sinistre.
Ce préjudice est acquis et il résulte directement de la faute commise par la société VAN BRUWAENE de sorte
que la SARL LOGI TRF est bien fondée à en obtenir réparation sans qu'il n'y ait à examiner son bien fondé
contractuel dès lors qu'il n'est pas remis en cause par les parties au contrat d'assurance.
Sur la garantie de KBC
Pour dénier sa garantie, KBC soutient tout d'abord que le dommage qui s'est produit après la livraison des
marchandises ne rentre pas dans le champ d'application de la police d'assurance souscrit par la société VAN
BRUWAENE.
Les conditions générales de la police n°81.048.146 stipulent en leur article 2: 'commencement et fin de la
garantie':
1- la garantie commence au moment où les marchandises à transporter sont déposées sur les véhicules prévus
dans la police et elle cesse au moment où elles sont enlevées.
En l'espèce, le litige s'analyse en la perte de la marchandise , laquelle résulte de l'erreur sur son lieu de
destination qui ne ressort pas de son enlèvement mais qui est inhérente à son transport de sorte que KBC est mal
fondée à dénier sa garantie de ce chef.
Toutefois, l'article 3 des conditions générales d'assurance CMR prévoit quant à lui que sont, dans tous les cas,
exclus de la garantie les indemnités pour avaries, pertes et/ou préjudices résultant notamment de l'absence,
l'insuffisance ou l'irrégularité des documents de transport, de douane et autre pièces, ainsi que de la perte et de
l'utilisation inexacte de ces documents.
S'agissant de la livraison du 3 mars 2006, la société KBC fait à bon droit valoir qu'il y a eu utilisation inexacte
des documents de transport lesquels mentionnaient bien comme destinataire la Cokerie de Carling.
Concernant les livraisons des 7 et 10 mars 2006, il est constant qu'alors que la confirmation d'affrètement
mentionnait la bonne adresse, la lettre de voiture indiquait un destinataire erroné.
Il s'agit là d'une utilisation inexacte des ordres d'affrètement par la société Van Bruwaere qui constitue également
une cause d'exclusion de la garantie de l'assureur.
En conséquence, la garantie de la société KBC n'a pas vocation à être mobilisée.
Il suit de l'ensemble de ces développements que la société VAN BRUWAENE sera déboutée de son action en
garantie contre KBC et qu'elle sera seule condamnée à payer à la société HELVETIA la somme de 4529,09 euros
et à SARL LOGI TRF la somme de 468 euros, ces sommes étant assorties des intérêts au taux légal à compter du
13 avril 2007.
Sur la demande en paiement de la société VAN BRUWAENEN
La société VAN BRUWAENEn qui a été déclaré responsable de la perte de la marchandise, est mal fondée à
solliciter le paiement de sa prestation de transport.
Elle sera déboutée de sa demande présentée en ce sens à l'encontre de la SARL LOGI TRF.
Sur les demandes accessoires
La société VAN BRUWAENE, partie perdante, sera déboutée de sa demande au titre de l' article 700 du Code de
procédure civile ;
Elle devra verser à Helvetia et LOGI TRF , unis d'intérêt, une indemnité de 2000 euros au titre de l' article 700
du code de procédure civile et une indemnité de 1500 euros à KBC.

Il appartient également à la société VAN BRUWAENE qui succombe, de supporter les entiers dépens de la
procédure.
</div>


<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS
La Cour, statuant publiquement et contradictoirement
-Dit que la garantie de la société KBC Assurances n'a pas vocation à être mobilisée
En conséquence,
-Infirme la décision déférée ;
Et, statuant à nouveau ;
CONDAMNE la Société VAN BRUWAENE RWK BVBA à payer à la S.A. HELVETIA la somme de 4529,09
euro assortie des intérêts au taux légal à compter du 13 avril 2007,
CONDAMNE la Société VAN BRUWAENE RWK BVBA à payer à la S.A.R.L. LOGI TRF la somme de 468
euro assortie des intérêts au taux légal à compter du 13 avril 2007,
Déboute la Société VAN BRUWAENER BVBA de l'ensemble de ses prétentions
Y ajoutant
Déboute les parties du surplus de leurs demandes
CONDAMNE la Société VAN BRUWAENE RWK BVBA à payer la somme de 2000 euro à la S.A.
HELVETIA et à la S.A.R.L. LOGI TRF, unis d'intérêt , en application de l' article 700 du CPC ,
CONDAMNE la Société VAN BRUWAENE RKW à payer à la société KBC une indemnité de 1500 euros au
titre de l'artcle 700 du Code de procédure civile
CONDAMNE la Société VAN BRUWAENE RWK BVBA aux dépens d'instance et d'appel
Le présent arrêt été rendu par mise disposition publique au greffe le 21 février 2013, par Madame HAEGEL,
Présidente de Chambre, assistée de Monsieur VALSECCHI, Greffier, et signé par eux

Le Greffier Le Président
</div>

</TEXT_0015_CA>
