<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0020_CA>


<type_arrêt>

COUR D'APPEL 
</type_arrêt>
DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>

CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE
ARRET DU 
<date_procès>
04 JUILLET 2013
</date_procès>

DÉCISION DÉFÉRÉE :
TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE DIEPPE du 16 Août 2012
APPELANT :
Monsieur Henri MARFIL
né le 31 Mai 1952 à ORAN (ALGERIE)
3 bis rue de la Ceriseraie
27930 AVIRON
représenté et assisté par Me Richard DUVAL de la SCP RIDEL STEFANI DUVAL, avocat au
barreau d'EVREUX
INTIMES :
Monsieur Patrick DAMEUVE
né le 18 Septembre 1955 à SAINT MICHEL DES LOUPS (50)
8, allée des Perdrix
76370 ROUXMESNIL BOUTEILLES
représenté et assisté par Me Camille PERCHERON de la SCP GAUTIER VROOM  et  ASSOCIES,
avocat au barreau du HAVRE
Société SAMAP DE LA MER
6, Place Pierre Semard
Immeuble Météor 1
44600 SAINT NAZAIRE
représentée et assistée par Me Camille PERCHERON de la SCP GAUTIER VROOM  et 
ASSOCIES, avocat au barreau du HAVRE
COMPOSITION DE LA COUR :
En application des dispositions de l'article 786 du Code de procédure civile, l'affaire a été plaidée et
débattue à l'audience du 23 Mai 2013 sans opposition des avocats devant Monsieur FARINA,
Président, en présence de Madame PRUDHOMME, Conseiller


Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour composée de :
Monsieur FARINA, Président
Madame PRUDHOMME, Conseiller
Madame BERTOUX, Conseiller
GREFFIER LORS DES DEBATS :
M. CABRELLI, Greffier
DEBATS :
A l'audience publique du 23 Mai 2013, où l'affaire a été mise en délibéré au 04 Juillet 2013
ARRET :
CONTRADICTOIRE
Prononcé publiquement le 04 Juillet 2013, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les
parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article
450 du Code de procédure civile,
signé par Monsieur FARINA, Président et par Mme WERNER, Greffier


<div type="faitsCA">
EXPOSE DU LITIGE
Le 17 mai 2010 vers 3 h30 du matin, le voilier de Monsieur Henri Marfil baptisé Pélican II était
heurté à bâbord par le chalutier de Monsieur Patrick Dameuve baptisé Angélique-Émilie dans le port
de pêche de Dieppe. L'assureur du chalutier, la société d'assurance mutuelle des armateurs et
professionnels de la mer, ci-dessous dénommée la Samap, refusait d'indemniser le propriétaire du
voilier du préjudice subi (42.830,65 € au titre des réparations et indemnités de jouissance) au motif
que la responsabilité de l'abordage lui incombait dans la mesure où le voilier était amarré à
l'extrémité sud du ponton ce qui était interdit par le règlement de police du port.
Procédure :
Par exploit des 27 juin et 4 juillet 2011, Monsieur Marfil a fait délivrer assignation à Monsieur
Dameuve et à la Samap afin de les entendre condamnés à réparer le préjudice subi sur le fondement
des articles 1382 et suivants du code civil.
Par jugement contradictoire du 16 août 2012, le tribunal de grande instance de Dieppe a :
• dit que Monsieur Patrick Dameuve n'est pas responsable de l'accident ayant endommagé le

17 mai 2010 le bateau de plaisance de Monsieur Henri Marfil,

• débouté Monsieur Marfil de l'ensemble de ses demandes,
• condamné Monsieur Marfil sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile à

verser à Monsieur Patrick Dameuve la somme de 800 € et à la Samap la somme de 800 €

• condamné Monsieur Marfil aux dépens de l'instance.
Le 26 octobre 2012 , Monsieur Henri Marfil a régulièrement interjeté appel de cette décision.
Demandes et prétentions :
Dans ses dernières conclusions du 21 mars 2013 auxquelles il convient expressément de se référer
pour l'exposé des faits de la cause, des moyens et des prétentions soulevés, Monsieur Henri Marfil
demande à la cour d'infirmer le jugement entrepris, de dire que Monsieur Patrick Dameuve a engagé
sa responsabilité dans l'abordage dont a été victime son voilier le 17 mars 2010 dans le port de
Dieppe et en conséquence, de condamner solidairement Monsieur Dameuve et son assureur la Samap
à lui régler la somme de 42.830,65 € à titre de dommages intérêts pour préjudice subi correspondant
aux frais de réparations et d'indemnités pour le préjudice de jouissance. Il sollicite leur condamnation
à lui régler en plus des frais relatifs à la dépose et à la réparation du mât. Il demande enfin leur
condamnation solidaire au paiement de la somme de 5.000 € de dommages et intérêts pour résistance
abusive outre la même somme sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile ainsi
qu'aux entiers dépens de première instance et d'appel.
À l'appui de ses demandes, il fait valoir que le tribunal a exclusivement été à la recherche d'un
comportement fautif qu'il a pu avoir alors même que les dispositions de l'article L5131-4 du code des
transports oblige à rechercher si tous les navires concernés par l'abordage ont commis une faute ou
non. Il soutient que les circonstances de l'accident démontrent que le chalutier a heurté de son arrière
le voilier à bâbord alors qu'il se dirigeait vers l'entrée des portes du port et qu'ainsi l'accident est
arrivé parce que le chalutier manoeuvrait et qu'il n'a pas pris les mesures appropriées et efficaces
pour éviter toute collision avec un autre bateau qui était lui à l'arrêt.
Il soutient qu'il n'a commis aucune faute dans la survenance de l'accident, affirmant qu'il ne pouvait
être à un autre endroit en attendant l'ouverture des portes du port, qu'il était normalement éclairé,
moteur tournant, prêt à rentrer au port.
C'est pourquoi il sollicite l'indemnisation de son entier préjudice.
Dans leurs dernières écritures en réponse signifiées le 10 avril 2013 auxquelles il convient également
de se référer pour l'exposé des moyens en réponse des intimés, Monsieur Patrick Dameuve et la
Samap réclament la confirmation du jugement entrepris et la condamnation supplémentaire de
Monsieur Marfil à leur payer la somme de 3.000 € sur le fondement des dispositions de l'article 700
du code de procédure civile ainsi que les dépens de première instance et d'appel.
Ils exposent au soutien de leurs demandes que le régime de responsabilité applicable en matière
d'abordage relève des dispositions spéciales du code des transports et non pas des articles 1382 et
1383 du Code civil qui sont étrangers au présent litige. Ils contestent le fait qu'il puisse être reproché
la moindre faute de navigation à Monsieur Dameuve et soutiennent que le code des transports
institue un régime de responsabilité pour faute prouvée en cas d'abordage. Ils maintiennent la
responsabilité pleine et entière de Monsieur Marfil dans cet accident.
L'ordonnance de clôture a été rendue le 16 mai 2013.
</div>




<div type="motifsCA">
SUR CE
Attendu que dans la nuit du 16 au 17 mai 2010, dans le chenal précédant l'entrée dans le port de
Dieppe, le voilier appartenant à Monsieur Henri Marfil et le chalutier de Monsieur Dameuve
entraient en collision alors que le voilier était amarré à l'extrémité sud d'un ponton et que le chalutier
rentrait dans le port.
Attendu que Monsieur Marfil était rentré dans la rade du port de Dieppe avec son bateau de plaisance
le 16 mai 2010 à 15 h50 mais affirme qu'il n'avait pu rejoindre la place qu'il louait à l'année, en

raison de la marée et de la fermeture des portes écluse fermant le port de plaisance ; qu'il affirmait
qu'il avait amarré provisoirement son navire en bout de ponton sud du chenal dans l'attente de
l'ouverture des portes du port, ne trouvant aucune autre place disponible compte tenu de la taille de
son bateau et personne n'ayant répondu à sa demande quand il avait voulu avoir un contact radio
avec la capitainerie du port.
Attendu que les portes du port s'étaient rouvertes à 0h20 le 17 mai 2010 comme l'indiquent le
directeur du port et Monsieur Marfil, la pleine mer étant fixée à 02h20.
Attendu qu'à 03h30, le chalutier de Monsieur Dameuve qui progressait dans le chenal pour entrer lui
aussi dans le port de pêche après sa pêche en mer ; qu'il entrait en collision avec le voilier amarré
l'abordant à babord par l'arrière.
Attendu que le régime de responsabilité en matière d'abordage de navire est régi par les articles L
5131 et suivants du code des transports qui prévoient une responsabilité pour faute prouvée, la
réparation des dommages incombant alors à celui qui l'a commise ; que si l'abordage est fortuit, est
dû à un cas de force majeure ou s'il y a doute sur les causes de l'accident, les dommages sont
supportés par ceux qui les ont éprouvés.
Attendu que Monsieur Marfil a amarré son voilier à un endroit défendu ce qu'il savait pour être un
loueur de place à l'année au port de Dieppe ; qu'il soutient avoir tenté en vain de joindre la
capitainerie pour prévenir qu'il ne trouvait pas de place dans les emplacements réservés aux visiteurs
et qu'il était donc dans l'obligation de se mettre dans un endroit qu'il savait interdit dans l'attente de la
haute mer et de l'ouverture des portes du port ; que la capitainerie n'a pu confirmer cet élément, ne se
rappelant pas de ce contact radio mais le directeur du port infirmait avoir pu autoriser un
stationnement dans un emplacement interdit ; que peu importe que d'autres contrevenants utilisent ce
mode d'amarrage, la faute de Monsieur Marfil sur ce point n'est pas discutable.
Attendu que Monsieur Marfil affirme alors que lorsque le choc a eu lieu, il n'était plus amarré, que le
moteur de son voilier tournait et que ses feux étaient allumés, puisqu'il était en position pour rentrer
dans le port ; qu'il verse l'attestation de son ami, Monsieur Daniel Gautelier, qui confirme ces
éléments dans son attestation versée aux débats ; mais attendu que ce témoin n'a pas assisté à
l'abordage, dormant à ce moment-là comme il le reconnaît et ne fait que relater ce que son ami lui a
dit ; qu'il n'est même pas indiqué si ce témoin se trouvait encore sur le voilier lors de l'accident ; qu'il
convient de ne pas retenir les déclarations portées dans cette attestation et d'écarter ainsi les
affirmations de fait prétendues par Monsieur Marfil non justifiées.
Attendu dès lors que Monsieur Marfil n'explique pas pourquoi il se trouvait encore à 03h30 dans le
chenal à l'extrémité sud du ponton alors que les portes du port avaient été ouvertes plus de trois
heures auparavant, la marée permettant une telle ouverture ; qu'il ne rapporte aucune faute de
pilotage du chalutier lors de l'accident, qu'il ne justifie nullement du défaut de veille prétendu, d'une
vitesse qu'il affirme excessive, de l'existence d'une manoeuvre de recul qu'il décrit sans aucune
preuve et ainsi, les circonstances de l'abordage restent inconnues et alors que lui-même n'aurait pas
dû se trouver à l'endroit où l'abordage s'est produit ; qu'en conséquence il convient de confirmer le
jugement qui l'a débouté de sa demande de mise en cause de la responsabilité du propriétaire du
chalutier Angélique-Émilie dans la survenue de l'accident et de le débouter de l'intégralité de ses
réclamations à son encontre.
Attendu que l'appelant qui succombe en son recours supportera la charge des dépens d'appel ; qu'il
n'apparaît pas équitable de laisser à Monsieur Dameuve et à son assureur la Samap la charge de leurs
frais irrépétibles exposés en cause d'appel, sauf à les modérer.

</div>



<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS
La Cour,
Confirme le jugement rendu le 16 août 2012 par le tribunal de grande instance de Dieppe.
Et y ajoutant,
Condamne Monsieur Henri Marfil aux dépens qui seront recouvrés conformément aux dispositions
de l'article 699 du code de procédure civile.
Le condamne à payer à Monsieur Patrick Dameuve et à son assureur la Samap la somme de 1.500 €
sur le fondement des dispositio
</div>
ns de l'article 700 du code de procédure civile.
LE GREFFIER LE PRESIDENT

</TEXT_0020_CA>
