<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0024_CA>




<type_arrêt>
COUR D'APPEL
</type_arrêt>
 DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>

CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE
ARRET DU 
<date_procès>
07 NOVEMBRE 2013
</date_procès>

DÉCISION DÉFÉRÉE :
TRIBUNAL DE COMMERCE DE ROUEN du 23 Juillet 2012
APPELANTE :
SAS CERP ROUEN
39 rue des Augustins
76000 ROUEN
représentée par Me Marie-Christine COUPPEY, avocat au barreau de ROUEN,
assistée par Me Franck GUENOUX, avocat au barreau de ROUEN
INTIMES :
Me AUSSEL Vincent - Mandataire liquidateur de Monsieur VALERY Patrick
266 Place Ernest Granier
34000 MONTPELLIER
représenté et assisté par Me Franck LANGLOIS de la SCP BONIFACE  et  ASSOCIES, avocat au
barreau de ROUEN substituée par Me Pauline RETOUT, avocat au barreau de ROUEN
Monsieur Patrick VALERY
né le 23 Octobre 1964 à PARIS
Lieudit Irissac
12500 LE CAYROL
représenté et assisté par Me Franck LANGLOIS de la SCP BONIFACE  et  ASSOCIES, avocat au
barreau de ROUEN substituée par Me Pauline RETOUT, avocat au barreau de ROUEN
COMPOSITION DE LA COUR :
En application des dispositions de l'article 786 du Code de procédure civile, l'affaire a été plaidée et
débattue à l'audience du 19 Septembre 2013 sans opposition des avocats devant Monsieur FARINA,
Président, rapporteur, en présence de Madame AUBLIN-MICHEL, Conseiller, BERTOUX,
Conseiller
Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour composée de :
Monsieur FARINA, Président
Madame AUBLIN-MICHEL, Conseiller
Madame BERTOUX, Conseiller
GREFFIER LORS DES DEBATS :
Mme LECHEVALLIER, Faisant-fonction de greffier
DEBATS :
A l'audience publique du 19 Septembre 2013, où l'affaire a été mise en délibéré au 07 Novembre
2013
ARRET :
CONTRADICTOIRE
Prononcé publiquement le 07 Novembre 2013, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour,
les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de
l'article 450 du Code de procédure civile,
signé par Monsieur FARINA, Président et par Mme LECHEVALLIER, adjoint administratif
faisant-fonction de greffier et assermentée à cet effet, présente à cette audience.



<div type="faitsCA">
Le 12 août 2010, la Cie d'Exploitation et de Répartition Pharmaceutique (Cerp) de ROUEN a
signé avec M. Patrick Valéry, transporteur de marchandises, un contrat de transport de
produits pharmaceutiques, pour une durée d'un an à compter de sa signature, renouvelable
d'année en année par tacite reconduction sauf dénonciation par lettre recommandée avec avis
de réception adressée un mois avant l'arrivée du terme, comportant diverses obligations, et
s'effectuant sur trois tournées : Nord Aveyron : le matin, Nord Aveyron : le soir (Entraigues)
et Cantal : la nuit.
Courant février 2011, il est mis fin à la tournée du Cantal puis à celle du Nord Aveyron du
soir, puis courant mars 2011 à celle de Nord Aveyron du matin.
Par lettre recommandée avec avis de réception du 24 mars 2011, M. Valéry a mis en demeure
la Cerp de lui régler les prestations de transport dues en application du contrat, en l'absence
de résiliation du contrat faite en bonne et due forme.
Par lettre recommandée avec avis de réception du 2 mai 2011, la Cerp lui a répondu qu'il
avait été mis fin en janvier 2011 au contrat de transport en raison des manquements graves
dans l'exécution de la prestation de transport, précisant que le 7 janvier 2011, M. Valéry avait
sans préavis décidé de ne pas faire la tournée de l'après-midi sur le Nord Aveyron et l'avait
définitivement arrêtée le 1er février et ce toujours sans préavis, qu'aucune prestation n'ayant
été effectuée postérieurement à cette date, il n'y avait lieu à aucun règlement de la part de la
Cerp.
C'est dans ces conditions que M. Valéry a, par acte extrajudiciaire du 14 novembre 2011, fait
assigner la Cerp devant le tribunal de commerce de ROUEN en paiement de dommages et
intérêts en réparation du préjudice subi du fait de la rupture fautive du contrat de transport
imputable à cette société.
Entre-temps une procédure de redressement judiciaire a été ouverte à l'encontre de M. Valéry
par jugement du tribunal de commerce de RODEZ du 12 décembre 2011, Me Blanc étant
désigné comme administrateur judiciaire.
Par jugement du 23 juillet 2012, le tribunal de commerce de ROUEN a :
- reçu Me Blanc, es-qualités d'administrateur judiciaire de M Valéry, en son intervention
volontaire,
- condamné la SAS Cerp de ROUEN à payer à M. Valéry et Me Blanc, es-qualités, la somme
de 42.382 € à titre d'indemnité compensatrice du préjudice résultant de la violation du
contrat de transport à durée déterminée signé le 12 août 2010 avec intérêts au taux légal à
compter du 24 mars 2011,
- condamné la SAS Cerp de ROUEN à payer à M. Valéry et Me Blanc, es-qualités, la somme
de 1.500 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile,
- ordonné l'exécution provisoire,
- condamné la SAS Cerp de ROUEN aux dépens.
Par jugement du tribunal de commerce de RODEZ du 24 juillet 2012, la procédure de
redressement judiciaire a été convertie en liquidation judiciaire, Me Aussel étant désigné
mandataire liquidateur.
Par déclaration du 22 octobre 2012, la SAS Cerp de ROUEN a interjeté appel.
Pour l'exposé des moyens des parties, il est renvoyé aux conclusions du 2 mai 2013 pour
l'appelante, et du 21 mars 2013 pour les intimés.
La SAS Cerp de ROUEN conclut à la réformation du jugement et demande à la cour de
:
- dire et juger que M. Patrick Valéry est à l'origine de l'arrêt des tournées du Cantal et de
Nord Aveyron du soir, en conséquence, de les débouter de leur demande en paiement de la
perte du chiffre d'affaires au titre de ces deux tournées jusqu'à l'échéance prévue du contrat,
- dire et juger qu'elle était fondée à lui retirer la tournée de Nord Aveyron le matin au regard
de sa décision de ne pas honorer son engagement contractuel concernant les tournées du
Cantal et du Nord Aveyron du soir et de ses manquements graves et répétés à l'exécution de
ses obligations contractuelles,
- en conséquence, débouter les intimés de leurs demandes et de les condamner conjointement
et solidairement à restituer à la Cerp de ROUEN la somme de 42.747,93 € qui leur a été
versée dans le cadre de l'exécution provisoire du jugement.
A titre subsidiaire, elle demande de juger qu'ils ne peuvent obtenir une réparation supérieure
à la somme de 1.897,34 € correspondant à la perte de marge brute sur le chiffre d'affaires HT
sur la tournée Nord Aveyron soit jusqu'au 12 août 2011, date d'échéance du contrat.
En tout état de cause, elle sollicite leur condamnation conjointe et solidaire au paiement de la
somme de 5.000 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile, dépens de première
instance et d'appel en sus.
M. Valéry et Me Aussel, es-qualités de mandataire liquidateur, demandent à la cour de
- confirmer la décision entreprise en ce qu'elle a déclaré la SAS Cerp de ROUEN responsable
des préjudices subis par M. Valéry en raison de la rupture fautive du contrat à durée
déterminée et en ce qu'elle a décidé que la Cerp ne pouvait cesser le contrat sans causer un
préjudice à M. Valéry à hauteur du chiffre d'affaires prévu jusqu'à son échéance,
- statuer à nouveau sur la fixation de la date d'échéance des relations contractuelles et sur le
montant des réparations à allouer à l'intimé,
- dire et juger que le contrat de transport à durée déterminée s'est renouvelé par tacite
reconduction jusqu'au 12 août 2012, faute pour la Cerp de ROUEN d'avoir dénoncé en bonne
et due forme ledit contrat un mois avant l'arrivée du terme initial,
- en conséquence, condamner la SAS Cerp de ROUEN à payer à Me Aussel, es-qualités de
mandataire liquidateur, la somme de 46.898,87 € TTC, à titre d'indemnité compensatrice du
préjudice résultant de la violation des stipulations du contrat signé le 12 août 2010,
correspondant au montant du chiffre d'affaires que M. Valéry aurait dû réaliser jusqu'au
terme initialement convenu entre les parties, la somme de 84.000 € TTC correspondant au
montant du chiffre d'affaires mensuels (7.000 € TTC) que M. Valéry aurait dû réaliser
pendant les 12 mois d'exécution du contrat de transport renouvelé tacitement à compter du 12
août 2011 pour une durée ferme d'une année, les dites sommes étant assorties des intérêts au
taux légal à compter de la mise en demeure du 24 mars 2011,
- en tout état de cause, débouter la Cerp de ROUEN de l'intégralité de ses demandes, et de la
condamner à payer à Me Aussel, es-qualités, une indemnité de procédure d'un montant de
5.000 €, dépens de première instance et d'appel en sus.
L'ordonnance de clôture a été rendue le 02 mai 2013.


</div>

<div type="motifsCA">
SUR CE
Au soutien de son appel, la SAS Cerp de ROUEN fait valoir que M. Valéry en mettant fin de
lui-même à deux des tournées, a mis fin au contrat avant son terme, que c'est à sa demande à
la mi-décembre 2010 de ne plus effectuer ces deux tournées et d'un commun accord que la
date de fin des relations au 01 février 2011 a été arrêtée, qu'elle a tiré les conséquences de ces
défaillances en lui retirant la dernière tournée du Nord Aveyron le matin à effet au 1ermars
2011, en application de l'article 1184 du code civil, du fait de la faute commise par son
cocontractant, et se prévalant également de dysfonctionnements répétés depuis de nombreux
mois dans l'exécution de ses obligations malgré avertissements.
A titre subsidiaire, en ce qui concerne le préjudice, elle estime que celui-ci ne peut être
supérieur à la perte de marge brute sur le chiffre d'affaires que M. Valéry aurait dû réaliser
sur la seule tournée Nord Aveyron du matin jusqu'à la date d'échéance du contrat, le 12 août
2011.
M. Valéry et Me Aussel, es-qualités se prévalent d'une rupture anticipée et fautive des
relations contractuelles imputable exclusivement à la Cerp de ROUEN, sur le fondement de
l'article 1134 du code civil, expliquant que la Cerp a commencé par réduire quantitativement
les prestations de transport dès janvier 2011, pour les supprimer à la mi-février 2011, que ni
le terme initial du contrat, ni les formes à employer pour résilier le contrat n'ont été respectés
par le Cerp de ROUEN, que le contrat a donc été renouvelé par tacite reconduction jusqu'au
12 août 2012, que la lettre du 24 mars 2011 de la Cerp de ROUEN ne constitue pas une lettre
de notification de rupture, que la rupture fautive du contrat par la Cerp justifie des dommages
et intérêts. Ils ajoutent que les manquements de M. Valéry allégués ne sont pas prouvés, que
la Cerp a en revanche manqué à ses obligations contractuelles.
Selon les intimés, le préjudice subi par M. Valéry correspond au chiffre d'affaires qu'il aurait
dû réaliser au cours des mois de février à août 2011 et pendant la période de renouvellement
du contrat jusqu'au mois d'août 2012, pour les trois tournées.
- sur la résiliation du contrat à durée déterminée de transport et sur l'auteur de la rupture des
relations contractuelles
Aux termes de l'article 1134 du Code civil, les conventions légalement formées tiennent lieu
de loi à ceux qui les ont faites. Elles ne peuvent être révoquées que de leur consentement
mutuel, ou pour les causes que la loi autorise. Elles doivent être exécutées de bonne foi.
En application de ses dispositions, le contrat à durée déterminée doit être exécuté jusqu'à son
terme. Il ne peut en principe faire l'objet d'une résiliation unilatérale anticipée. La partie qui
résilie de manière anticipée son engagement peut être condamnée à une exécution forcée ou à
payer des dommages et intérêts pour couvrir son inexécution.
En l'espèce, la Cerp de ROUEN soutient que M. Valéry est à l'initiative de l'arrêt des deux
tournées du Cantal la nuit et du Nord Aveyron le soir, décidant ainsi de ne plus honorer son
engagement contractuel, qu'à la mi-décembre 2010, il a informé l'agence du Cerp de RODEZ
que, pour des raisons économiques, il ne pourrait plus assurer ces deux tournées, qu'il a été
convenu suivant accord verbal que l'arrêt définitif interviendrait le 01er février 2011, que le 7
janvier 2011 il a téléphoné à cette agence pour l'aviser qu'il n'effectuerait pas la tournée du
Nord-Aveyron le soir.
M. Valéry reconnaît avoir téléphoné le 7 janvier 2011 pour informer l'agence Cerp de Rodez
que son chauffeur, souffrant, ne pourrait effectuer la tournée du Cantal prévue ce soir là,
mais conteste avoir décidé de mettre un terme à ses relations contractuelles avec le Cerp.
Au soutien de ses prétentions, la SAS Cerp de ROUEN verse aux débats les attestations de
décembre 2011 de Mme de Lapanouse, directrice de l'agence Cerp de RODEZ, et de M.
Louboutin, chef d'équipe livraison , aux termes desquels, vers la mi-décembre, M. Valéry
s'était présenté à l'agence de RODEZ pour les informer qu'il devait cesser le plus rapidement
possible les tournées de Cantal et de Nord-Aveyron du soir, le terme étant fixé d'un commun
accord le 1er février 2011.
Toutefois ces deux témoignages ne suffisent pas, à eux seuls, à rapporter la preuve que la
rupture des relations contractuelles est imputable à M. Valéry qui aurait décidé de mettre fin
à des tournées, dans la mesure où ils ne présentent pas une objectivité suffisante puisqu'ils
émanent de deux salariés de l'entreprise, et qu'ils sont remis en cause par le contenu de la
lettre du 05 mai 2011 adressée par la direction juridique du Cerp de ROUEN à M. Valéry.
En effet, ce document est rédigé dans les termes suivants :
'Nous faisons suite à votre courrier recommandé du 24 mars dernier, réceptionné par nos
services le 7 avril, contestant la décision de janvier dernier de notre Directrice de l'agence
de RODEZ, Mme De Lapanouse, de mettre fin au contrat de transport qui vous lie à notresociété.'
Votre courrier nous a particulièrement surpris; En effet, c'est votre attitude et votre décision
de ne plus assurer la totalité de la prestation qui sont à l'origine de la décision de la
directrice de l'agence locale de Rodez.
Nous vous rappelons que cette décision a dû être prise par Mme de Lapanouse, à la suite de
vos manquements graves dans l'exécution de la prestation de transport qui vous avait été
confiée et qui ont nui à la réputation de notre société.
En effet, en décembre 2010, par simple appel téléphonique, vous avez décidé que vous
n'assureriez plus la tournée du Cantal à compter du 1er février 2011. Vous nous avez
assurés que vous continueriez les tournées du Nord Aveyron matin et après-midi.
Le 7 janvier 2011, vous avez sans préavis décidé de ne pas faire la tournée de l'après midi
sur le Nord Aveyron et l'avez définitivement arrêtée le 1er février 2011 et ce toujours sans
préavis.
Accessoirement, depuis plusieurs mois, de nombreuses réclamations des clients de l'agence
de Rodez ont été enregistrées : retards de livraison, bacs vides non récupérés, oublis de
cartons, de retour ou de colis dans les officines, oublis et erreurs de livraison.
Mme de Lapanouse vous a alerté à maintes reprises, en vain. A aucun moment, vous ne lui
avait fait part de votre intention de remédier à la situation.
C'est donc au vu du nombre très important de réclamations clients, de l'augmentation et de
l'insatisfaction et surtout de votre décision de ne plus assurer la prestation décrite au
contrat, que notre directrice d'agence a confirmé la fin du contrat.'
Dans cette lettre, la SAS Cerp de Rouen confirme la décision de mettre fin au contrat prise
par la directrice de l'agence de RODEZ en janvier 2011 ; elle contredit l'existence d'un
entretien à la mi-décembre au cours duquel M. Valéry aurait décidé d'arrêter les tournées de
Cantal et Nord-Aveyron le soir, en faisant référence à l'existence 'd'un simple appel
téléphonique' de ce dernier pour aviser de l'arrêt de la tournée du Cantal à compter du 01er
février 2011, mais du maintien des deux autres tournées, puis à la décision de M. Valéry
d'arrêter la tournée de Nord Aveyron du soir le 01er février 2011 sans préavis, excluant ainsi
l'existence d'un accord sur cette date comme étant le terme de la fourniture de ces deux
prestations.
Au vu de ces contradictions, et en l'absence d'élément objectif, rien ne permet d'établir que
M. Valéry avait décidé de façon unilatérale de ne plus assurer les prestations de transport sur
ces deux secteurs géographiques, à compter du 01er février 2011, contrairement à son
engagement contractuel.
La Cerp de ROUEN reconnaît par ailleurs avoir retiré à M. Valéry la tournée de
Nord-Aveyron le matin à compter du 1er mars 2011.
La Cerp de ROUEN reproche également à M. Valéry des manquements graves et répétés.
Elle s'appuie pour ce faire sur des fiches intitulées 'enregistrement des réclamations clients'.
Cependant, ces documents ne présentent pas une valeur probante suffisante dans la mesure
où s'agissant de fiches de contrôle interne à la société Cerp de ROUEN, elles sont établies
par l'une des parties, lesquelles ne peuvent se fournir des preuves à elles-mêmes.
L'attestation de Mme Ayrinhac, responsable du téléphone de la Cerp agence de Rodez, du 20
décembre 2011, ne rapporte pas davantage la preuve des manquements de M. Valéry dans
l'exécution de ses prestations. En effet, son auteur ne décrit pas des faits dont il aurait été
témoin, mais se borne à faire état des visites de la directrice de l'agence chez les clients dont
certains lui auraient fait part de leur mécontentement du transporteur Valéry. Il précise avoir
répertorié, à la demande de cette dernière, l'ensemble des réclamations 2010 relatives au
service de livraison du transporteur Valéry, dont il vient d'être indiqué qu'elles ne pouvaient
constituer une preuve suffisante des défaillances du transporteur.
Elle produit également les attestations de Mme Roux et Mme Bors, pharmaciennes qui font
état d'incidents : retards dans la livraison, colis inversé, casse pour la première, irrégularité
dans les horaires de livraison, oublis de caisse, caisse destinée à une autre pharmacie, caisse
d'un autre grossiste pour la seconde.
L'article X du contrat 'Retard de livraison et incident' du contrat stipule :
'Le prestataire de service s'engage à informer rapidement Cerp ROUEN de tout retard dans
la livraison, quelle qu'en soit l'origine.
Compte tenu de l'urgence de l'acheminement des produits pharmaceutiques, le prestataire de
service prendra toutes les mesures nécessaires pour que soit assurée la bonne exécution du
service.
En cas de retard dans la livraison, une indemnité correspondant au montant de la prestation
de la journée ,sera due par le prestataire de service, si bon semble à Cerp ROUEN...'
Force est toutefois de constater, avec le tribunal, que la Cerp de ROUEN n'a jamais mis en
oeuvre cette procédure, ni justifié de ce qu'elle a avisé de ces incidents M. Valéry en vue d'y
remédier, comme indiqué dans sa lettre du 5 mai 2011.
C'est donc à juste titre que le tribunal a considéré que la Cerp de ROUEN ne rapportait pas la
preuve des manquements graves et répétés qu'elle invoque pour justifier la rupture sans délai
en application de l'article 17 du contrat qui stipule : ' En cas d'inexécution par l'une des
parties d'une obligation lui incombant, le présent contrat pourra être résilié par la partie
lésée de plein droit, sans sommation et sans préavis, par courrier recommandé avec avis de
réception..'
Aucune faute ne peut donc être retenue à l'encontre de M. Valéry dans la rupture des
relations contractuelles.
C'est donc à tort que la Cerp de ROUEN a procédé à la résiliation anticipée du contrat à
compter du 01er février 2011.
En revanche, il convient de considérer que la Cerp de ROUEN, par sa lettre recommandée
avec accusé de réception du 5 mai 2011, adressée plus d'un mois avant le terme annuel du
contrat, le 12 août 2011, dans laquelle elle officialise la rupture des relations contractuelles
décidée unilatéralement par elle, a procédé à la dénonciation du contrat, conformément aux
stipulations contractuelles, avec effet au 12 août 2011.
- sur le préjudice
Il est admis qu'aucune prestation n'a plus été confiée à M. Valéry à compter du mois de
février 2011.
Dès lors la Cerp de ROUEN, responsable de la rupture anticipée du contrat en février 2011,
doit réparer le préjudice subi par M. Valéry par sa faute, qui correspond non pas au chiffre
d'affaires qu'il aurait dû réaliser sur les trois tournées à compter de cette date jusqu'au 12 août
2011, mais à la perte de marge brute sur cette période. Le calcul de cette perte sur la base
d'une rémunération mensuelle moyenne pour les 3 tournées de 7.000 € et d'un pourcentage de
18% n'est pas discuté.
Ainsi le préjudice de M. Valéry s'établit comme suit :
- pour le mois de février 2011 : 7.000 €- 2.101,13 € déjà payé = 4.899, 00 €
- de mars à juillet 2011 : 7.000 € x 5 35.000,00 €
- le prorata d'août 2011 : 2.483,00 €
soit un chiffre d'affaires : 42.382,00 €
pourcentage de 18 % de perte de marge brute : 7.628,76 €.
Il convient en conséquence de condamner la Cerp de ROUEN à payer à Me Aussel,
es-qualités, la somme de 7.628,76 €, à titre d'indemnité compensatrice de préjudice résultant
de la violation des stipulations du contrat de transport à durée déterminée, assortie des
intérêts au taux légal à compter du 24 mars 2011, date de la mise en demeure.
Il convient de réformer la décision entreprise en ce sens.
- sur les autres demandes
L'équité commande d'allouer à Me Aussel, es-qualités de mandataire liquidateur de M.
Valéry, la somme indiquée au dispositif.


</div>

<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS,
LA COUR,
Confirme le jugement entrepris sauf en ce qu'il a condamné la SAS Cerp de ROUEN à payer
à M. Patrick Valéry et à Me Blanc, es-qualités, la somme de 42.382 € à titre d'indemnité
compensatrice du préjudice résultant de la violation des stipulations du contrat de transport à
durée déterminée signé le 12 août 2010, avec intérêts au taux légal à compter du 24 mars
2011,
Et statuant à nouveau sur le chef infirmé,
Condamne la SAS Cerp de ROUEN à payer à Me Aussel, es-qualités de mandataire
liquidateur de M. Patrick Valéry, la somme de 7.628,76 € à titre d'indemnisation
compensatrice en réparation du préjudice résultant de la violation des stipulations du contrat
de transport à durée déterminée signé le 12 août 2010, avec intérêts au taux légal à compter
du 24 mars 2011,
Condamne la SAS Cerp de ROUEN à payer à Me Aussel, es-qualités de mandataire
liquidateur de M. Patrick Valéry , la somme de 1.500 € sur le fondement de l'article 700 du
Code de procédure civile,
Condamne la SAS Cerp de ROUEN aux dépens d'appel qui seront recouvrés conformément à
l'article 699 du Code de procédure civile.
Le Greffier, Le Président,

</div>

</TEXT_0024_CA>
