<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0025_CA>


<type_arrêt>
COUR D'APPEL 
</type_arrêt>
DE 
<lieu_procès>
VERSAILLES
</lieu_procès>

11ème chambre
DU 
<date_procès>
18 MARS 2013
</date_procès>

R.G. N° 11/01581

AFFAIRE : Stéphane MONDOR C/ SARL TPM

Décision déférée à la cour : Jugement rendu le 30 Mars 2011 par le Conseil de Prud'hommes Formation paritaire de BOULOGNE BILLANCOURT

Section : Commerce
N° RG : 09/01042
Copies exécutoires délivrées à :

Me Xavier ROBIN
Me Mickaël VALETTE
Copies certifiées conformes délivrées à :
Stéphane MONDOR
SARL TPM

RÉPUBLIQUE FRANÇAISE
AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS
LE DIX HUIT MARS DEUX MILLE TREIZE,
La cour d'appel de VERSAILLES, a rendu l'arrêt suivant dans l'affaire entre :
Monsieur Stéphane MONDOR
Comparant en personne, assisté de Me Xavier ROBIN, avocat au barreau de PARIS, vestiaire : B0479
APPELANT
SARL TPM
Représentée par Me Mickaël VALETTE, avocat au barreau de PARIS, vestiaire : P0584, M. LACOUR
(Employeur)

INTIMEE
Composition de la cour :
En application des dispositions de l' article 945-1 du code de procédure civile , l'affaire a été débattue
le 29 Octobre 2012, en audience publique, les parties ne s'y étant pas opposées, devant Madame
Régine CAPRA, Conseiller chargé d'instruire l'affaire.
Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la cour, composée de :
Madame Marie-Noëlle ROBERT, Président,
Madame Régine CAPRA, Conseiller,
Madame Michèle CHOPIN, Vice Présidente placée,
Greffier, lors des débats : Madame Claudine AUBERT,



<div type="faitsCA">
EXPOSE DU LITIGE
M. Mondor a été engagé par la société TPM à compter du 7 avril 2008, suivant contrat à durée
indéterminée comportant une clause d'exclusivité, en qualité de chauffeur moto, moyennant une
rémunération mensuelle brute fixe de base de 1 800 euros, dont 1 400 euros pour son temps de
travail effectif et 400 euros à titre d'indemnité pour 15 heures d'astreinte par semaine, calculée sur
la base d'un taux horaire de 6,15 euros, et une rémunération variable égale à 20 % du chiffre
d'affaires hors taxe encaissé par la société au-delà de 5 250 euros sur le mois considéré.
Le 13 février 2009, l'employeur et le salarié ont engagé des pourparlers en vue d'une rupture
conventionnelle, qui n'ont pas abouti.
Par lettre recommandée avec demande d'avis de réception expédiée le 4 mars 2009, présentée le 11
mars 2009 et distribuée le 24 mars 2009, M. Mondor a réclamé le paiement d'heures
supplémentaires.
Par lettre recommandée avec demande d'avis de réception expédiée le 12 mars 2009, présentée le
13 mars 2009 et distribuée le 14 mars 2009, la société TPM a notifié à M. Mondor un avertissement
pour des faits du 9 et du 12 février 2009.
Par lettre recommandée avec demande d'avis de réception du 25 mars 2009, la société TPM a notifié
à M. Mondor une mise à pied conservatoire et l'a convoqué à un entretien préalable à un éventuel
licenciement fixé au 6 avril 2009, reporté au 7 avril 2009, puis l'a licencié pour faute grave par lettre
recommandée avec demande d'avis de réception du 24 avril 2009.
Contestant son licenciement et estimant ne pas avoir été rempli de ses droits, M. Mondor a saisi, le 7
juin 2009, le conseil de prud'hommes de Boulogne-Billancourt.
Par jugement du 30 mars 2011, le conseil de prud'hommes a :
-requalifié le licenciement de M. Mondor en licenciement pour cause réelle et sérieuse,
-fixé le salaire de M. Mondor à un montant mensuel brut de 2 464 euros,
-condamné la société TPM à payer à M. Mondor les sommes suivantes:
2 464 euros à titre de rappel de salaire pour la période de mise à pied conservatoire,
246,40 euros au titre des congés payés afférents,
2 464 euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis,
246,40 euros au titre des congés payés afférents,
3 000 euros à titre de dommages-intérêts pour violation de l'amplitude horaire,
-dit que le jugement sera assorti de l'intérêt légal de droit et de l'exécution provisoire dans le cadre
de l' article 515 du code de procédure civile ,
-débouté M. Mondor du surplus de ses demandes,
-mis les dépens à la charge de la société TPM et condamné celle-ci à payer à M. Mondor la somme de
950 euros en application de l' article 700 du code de procédure civile .
M. Mondor a régulièrement interjeté appel de cette décision.
Il demande à la cour de confirmer le jugement déféré en ce qu'il a condamné la société TPM à lui
payer la somme de 2 464 euros à titre de rappel de salaire pour la période de mise à pied
conservatoire, la somme de 246,40 euros au titre des congés payés afférents, la somme de 2 464
euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis et la somme de 246,40 euros au titre des congés
payés afférents, de l'infirmer pour le surplus et en conséquence, de dire son licenciement dépourvu
de cause réelle et sérieuse et de condamner la société TPM à lui payer les sommes suivantes :
24 640 euros à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail,
1 553,55 euros au titre des heures d'astreinte,
155 euros au titre des congés payés afférents,
6 521 euros au titre des heures supplémentaires,
651 euros au titre des congés payés afférents,
14 784 euros à titre d'indemnité pour travail dissimulé,
10 000 euros à titre de dommages-intérêts pour violation des dispositions relatives à l'amplitude
journalière maximale, aux heures d'astreinte et à la structure de la rémunération,
les intérêts de droit des sommes allouées à compter de l'introduction de la demande en justice,
2 000 euros en application de l' article 700 du code de procédure civile .
La société TPM demande à la cour d'infirmer le jugement entrepris en ses dispositions qui lui sont
défavorables, de le confirmer pour le surplus, de débouter M. Mondor de l'ensemble de ses
demandes et de condamner ce dernier à lui payer la somme de 3 000 euros au titre de l' article 700
du code de procédure civile .
Conformément aux dispositions de l' article 455 du code de procédure civile , la cour renvoie, pour
l'exposé des moyens des parties, aux conclusions qu'elles ont déposées et soutenues oralement à
l'audience.


</div>



<div type="motifsCA">
MOTIFS DE LA DÉCISION
Sur l'application de la convention collective des transports routiers au litige :
Considérant que M. Mondor revendique l'application de la convention collective des transports
routiers; qu'il fait valoir que ses bulletins de paie mentionnent le code APE 4939B et portent pour
ceux des mois d'avril à septembre 2008 et de novembre 2008 la mention 'Transports routiers';
Considérant que conformément aux termes de l'article R 3243-1,3° du code du travail relatif au
bulletin de paie interprété à la lumière de la Directive européenne 91/533/CEE du Conseil du 14
octobre 1991, l'employeur est tenu de porter à la connaissance du salarié la convention collective
applicable; que si, dans les relations collectives de travail, une seule convention collective est
applicable, laquelle est déterminée par l'activité principale de l'entreprise, dans les relations
individuelles, le salarié peut demander l'application de la convention collective mentionnée sur le
bulletin de paie; que cette mention vaut présomption de l'applicabilité de la convention collective à
son égard, l'employeur étant admis à rapporter la preuve contraire;
Considérant que l'activité principale de la société TPM est une activité de transport de voyageurs par
moto-taxis, laquelle est mentionnée dans la nomenclature des activités françaises, au sein de la
classe 'autres transports terrestres de voyageurs', comme relevant de la sous-classe 49.32Z (ex 60.2E)
'transports de voyageurs par taxis'et non de la sous-classe 49.39B (ex 60.2G) 'autres transports
routiers de voyageurs'; qu'elle ne rentre pas dès lors dans le champ d'application de la convention
collective des transports routiers, tel que défini à l'article 1er de celle-ci;
Considérant que la société TPM n'a pas non plus manifesté de manière claire et non équivoque la
volonté de faire application, dans ses relations avec M. Mondor, de la convention collective des
transports routiers; qu'elle a en effet porté à la connaissance du salarié par l'article 13 du contrat de
travail qu'aucune convention collective nationale n'était applicable à l'entreprise; que les bulletins de
paie délivrés à l'intéressé en octobre 2008 et de janvier à mars 2009 portent mention de l'application
des seules dispositions du code du travail; que la compagnie européenne d'expertise et de contrôle
comptable, chargée d'établir les bulletins de paie, atteste que la référence sur les bulletins de salaire
délivrés du salarié à la convention collective des transports routiers résulte d'une erreur de sa part;
que M. Mondor est en conséquence mal fondé à se prévaloir des dispositions de la convention
collective des transports routiers;

Sur la validité de la clause du contrat de travail prévoyant une rémunération variable en fonction du
chiffre d'affaires réalisé par l'entreprise:
Considérant que l'article 9 alinéa 4 du titre II intitulé 'Dispositions générales aux différents modes de
transport', de la loi n° 82-1153 du 30 décembre 1982 d'orientation des transports intérieurs, dans sa
rédaction applicable au litige, résultant de la loi n° 2003-495 du 12 juin 2003 , devenu l' article L.
1311-4 du code des transports fixant les principes de la réglementation sociale du transport, dispose
qu'est nulle de plein droit, dans les contrats de transport, dans les contrats relatifs au
déménagement et dans les contrats de travail, toute clause de rémunération principale ou accessoire
de nature à compromettre la sécurité, notamment par l'incitation directe ou indirecte au
dépassement de la durée du travail et des temps de conduite autorisés; qu'il en résulte que
l'interdiction de telles clauses a une portée générale et s'applique à tous les personnels du transport
quel que soit le type de véhicule qu'ils utilisent, tels que le transport de personnes par véhicule
motorisé à deux ou trois roues, peu important que cette activité dite de 'moto-taxis', n'ait donné lieu
à des dispositions spécifiques que dans l' article 5 de la loi n°2009-888 du 22 juillet 2009 ,
ultérieurement codifié aux articles L. 3223-1 à L. 3223-3 du code des transports ;
Considérant que le contrat de travail de M. Mondor stipule qu'il percevra, outre une rémunération
mensuelle brute fixe de base de 1 800 euros, une rémunération variable égale à 20 % du chiffre
d'affaires hors taxe encaissé par la société au-delà de 5 250 euros sur le mois considéré; que M.
Mondor, seul salarié de l'entreprise, a ainsi perçu, selon les bulletins de paie qu'il produit, une
rémunération variable brute totale de 5 599,94 euros pour l'ensemble de sa période d'emploi;
Considérant qu'est illicite une prime qui incite le salarié, dont la rémunération est en partie fonction
du chiffre d'affaires réalisé, à dépasser la durée du travail et les temps de conduite autorisés; qu'en
l'espèce, comme le démontre l'existence de courses se succédant sans interruption à certaines
heures de la journée, la vitesse avec laquelle M. Mondor assurait ses courses lui permettait non
seulement de satisfaire au mieux la clientèle, qui faisait choix de ce mode de transport pour arriver
plus vite à destination, mais également de se rendre disponible pour répondre à la demande d'un
plus grand nombre de clients et d'augmenter ainsi le chiffre d'affaires réalisé et donc son salaire; que
ce mode de rémunération variable était dès lors de nature à compromettre sa sécurité; que le salarié
est donc bien fondé à invoquer la nullité de la clause litigieuse;
Sur le non-respect de la durée maximale hebdomadaire, de l'amplitude maximale journalière et de la
durée minimale du repos quotidien:
Considérant que la directive 93/104/CE du Conseil du 23 novembre 1993, modifiée par la directive
200/34/CE du Parlement et du Conseil du 22 juin 2000, fixe la durée hebdomadaire maximale du
travail à 48 heures et la période minimale du repos journalier à 11 heures consécutives; que ce seuil
se traduit en droit interne par l'interdiction de dépasser l'amplitude journalière de 13 heures, celle-ci
étant définie comme le temps séparant la prise de poste de sa fin, calculé sur une même journée de
0 à 24 heures, sauf travail de nuit; que l'article L. 3121-34 dispose que la durée quotidienne du travail
effectif par salarié ne peut excéder dix heures, sauf dérogations accordées dans des conditions
déterminées par décret; que l'article L. 3121-35 dispose qu'au cours d'une même semaine, la durée
du travail ne peut dépasser 48 heures; que l' article L 3131-1 du code du travail dispose que tout
salarié bénéficie d'un repos quotidien d'une durée minimale de onze heures consécutives;

Considérant qu'il résulte des tableaux établis par M. Mondor produits en pièce 5, que le salarié a
accompli 52 heures 57 de travail effectif au cours de la semaine 25, du 16 au 20 juin 2008; que son
amplitude journalière de travail, calculée de la prise en charge effective du premier client à la fin de
la course du dernier client, sur une même journée de 0 h à 24 h, a très souvent dépassé 10 heures et
notamment à 50 reprises 13 heures, atteignant 15 heures le 10 mai et le 3 juin 2008 et 16 heures 15
le 10 septembre 2008 et le 19 novembre 2008; que l'intéressé n'a pas non plus bénéficié à une
vingtaine de reprises d'un repos quotidien d'une durée minimale de onze heures consécutives;
Considérant que la preuve du respect des seuils et plafonds prévus par le droit de l'Union
européenne et de ceux prévus par les articles L. 3121-34 et L. 3121-35 incombe à l'employeur;
que la société TPM ne justifie pas de l'horaire de travail réalisé par M. Mondor au cours de la
semaine 25 durant laquelle celui-ci mentionne avoir dépassé la durée maximale hebdomadaire de 48
heures, ni de l'amplitude journalière du travail pour la plupart des journées pour lesquelles celui-ci
mentionne avoir dépassé l'amplitude maximale autorisée; que pour les journées pour lesquelles elle
indique quelle a été, selon elle, l'amplitude de la journée de travail du salarié, l'heure du début de la
journée de travail (horaire du pick-up client) est identique à celle retenue par l'intéressé et l'heure de
fin de la journée de travail est également identique à celle retenue par celui-ci ou n'en diffère, le cas
échéant, que de 5 ou 10 minutes; que selon les propres tableaux de l'employeur, l'amplitude de la
journée de travail de M. Mondor a atteint ainsi 13 h12 le 13 mai 2008, 13 h 05 le 14 mai 2008, 13 h
45 le 19 mai 2008, 13 h 25 le 7 août 2008 et 13 heures 15 le 12 février 2009;
Considérant que la société TPM, qui ne produit aucun élément de nature à remettre en cause les
données précises fournies par le salarié concernant l'heure à laquelle il a déposé son dernier client et
l'heure à laquelle il a pris en charge son premier client le jour suivant, fait valoir que celui-ci
bénéficiait au cours de la journée, entre les courses qu'il avait à assurer, de périodes de repos; que
toutefois les éventuelles coupures fractionnant les périodes de travail effectif du salarié ne
permettaient pas à l'intéressé de bénéficier d'un repos de onze heures consécutives;
Considérant que M. Mondor est en conséquence bien fondé à faire valoir que la société TPM a
méconnu les règles relatives à la durée maximale hebdomadaire, à l'amplitude maximale journalière
et à la durée minimale du repos quotidien;
Sur la demande en paiement d'heures supplémentaires:
Considérant qu'il résulte de l' article L. 3171-4 du code du travail que la preuve des heures de travail
effectuées n'incombe spécialement à aucune des parties; qu'en cas de litige relatif à l'existence ou au
nombre d'heures de travail accomplies, il appartient au salarié d'étayer sa demande par la
production d'éléments suffisamment précis quant aux horaires effectivement réalisés pour
permettre à l'employeur de répondre en fournissant ses propres éléments; que le juge ne peut
rejeter une demande en paiement d'heures supplémentaires aux motifs que les éléments produits
par le salarié ne prouvent pas le bien-fondé de sa demande;
Considérant que si M. Mondor produit en pièce 6 un décompte de son temps de travail 'après
correction comptable', il ne précise pas en quoi consiste cette correction et ne justifie pas non plus
de son bien-fondé; qu'il convient en conséquence de se référer au décompte produit en pièce 5 'sans
correction comptable'; que ce décompte, qui récapitule jour par jour, mais également semaine par

semaine, son temps total de travail effectif est suffisamment précis pour permettre à l'employeur de
répondre en fournissant ses propres éléments; qu'il est corroboré par les tableaux chauffeur, les
doubles des factures de transport attestant du nombre de courses effectuées et des reçus de
paiement par carte bancaire; que la demande du salarié est ainsi suffisamment étayée;
Considérant que la société TPM ne justifie pas des horaires de travail effectivement réalisés par le
salarié, se bornant à produire un décompte établi pour les besoins de la cause du temps de travail de
l'intéressé pour les semaines 20, 21, 32, 41, 50 et 52 de l'année 2008 et 5, 7, 8 et 10 de l'année 2009,
étant précisé que le décompte des heures supplémentaires s'effectuant semaine civile par semaine
civile, M. Mondor ne peut prétendre, au vu de son propre décompte, au paiement d'heures
supplémentaires pour les semaines 32, 41, 50, 52 de l'année 2008 et 7 et 8 de l'année 2009, de sorte
que seuls les décomptes de l'employeur des semaines 20 et 21 de l'année 2008 et 5 et 10 de l'année
2009, pour lesquelles le salarié peut prétendre selon le temps de travail effectif retenu dans son
décompte, mais sur la base d'un calcul effectué semaine civile par semaine civile, à 17,95 heures
supplémentaires au total, présentent un réel intérêt;
Considérant que contrairement à ce que la société TPM soutient, M. Mondor n'a pas inclus son
temps de restauration dans le temps de travail effectif, mais dans le temps d'astreinte; que s'il a
établi deux décomptes distincts pour les semaines 18, 27, 31, 40 de l'année 2008 et 1 de l'année
2009 commençant à la fin d'un mois et se poursuivant sur le mois suivant, il n'a pas comptabilisé
deux fois le temps de travail de ces semaines, sauf pour la semaine 27, pour laquelle il a
effectivement comptabilisé à tort à la fois le temps de travail effectif réel du jour du mois n sur la
partie de la semaine se rapportant à ce mois, plus un temps de travail effectif théorique de 7 heures
pour le même jour sur la partie de la semaine se rapportant au mois n+1;
Considérant qu'à défaut de précision relative à la durée du travail dans le contrat de travail, la
rémunération du temps de travail effectif de 1 400 euros convenue se rapporte à la durée légale du
travail, soit 35 heures de travail par semaine, tandis que les 400 autres euros mensuellement versés
représentent l'indemnisation de 15 heures d'astreinte par semaine; qu'au vu du décompte de son
temps de travail effectif établi par le salarié en pièce 5, que le décompte partiel fourni par
l'employeur ne permet pas de remettre en cause, mais sur la base d'un calcul effectué semaine civile
par semaine civile et non jour par jour, il y a lieu de retenir que M. Mondor a effectué 213,85 heures
de travail au-delà du temps de travail de 35 heures par semaine contractuellement prévu, dont
173,62 heures de la 36ème heure à la 43ème heure, payables au taux horaire majoré de 25 % et
40,23 heures au-delà de 43 heures par semaine, payables au taux horaire majoré de 50 %;
Considérant que M. Mondor est mal fondé à revendiquer le paiement de ses heures supplémentaires
sur la base d'un taux horaire calculé en divisant le montant total de la rémunération perçue du 7 avril
au 31 décembre 2008, soit 21 529,13 euros, par le nombre d'heures de travail effectué pendant cette
période, soit 1 325,36 heures; que si la rémunération variable qui lui a été versée étant illicite, le
salarié est bien fondé à l'intégrer dans la partie fixe de sa rémunération, au niveau qu'il retient, qui
n'est pas le niveau le plus élevé de celle-ci mais son niveau moyen sur la période du 7 avril au 31
décembre 2008, il est mal fondé à intégrer dans son calcul du salaire horaire la prime exceptionnelle
de 200 euros versée en mai 2008 et l'indemnité mensuelle d'astreinte de 400 euros; qu'il y a lieu dès
lors de retenir un taux horaire de [18 359,84/1 325,36 ], soit un taux horaire de 13,85 euros; qu'il
convient en conséquence d'infirmer le jugement déféré, de condamner la société TPM à payer à M.

Mondor la somme de 3 841,34 euros à titre d'heures supplémentaires et la somme de 384,13 euros
au titre des congés payés afférents et de débouter le salarié du surplus de ses demandes de ces
chefs;
Sur la demande en paiement d'indemnités d'astreinte:
Considérant que M. Mondor, qui n'avait pas d'horaires de travail fixe et travaillait à la demande, fait
valoir qu'au sein de l'amplitude de sa journée de travail, tout temps qui ne constituait un temps de
travail effectif doit être indemnisé comme temps d'astreinte, dès lors qu'il devait être constamment
joignable par son employeur pour répondre à toute demande impromptue de course émanant d'un
client et qu'il occupait les éventuels temps d'attente entre deux courses pour prendre du carburant,
laver et nettoyer la moto, faire sur celle-ci des travaux de mécanique, compléter le tableau chauffeur
à remettre à son employeur et établir le décompte des sommes perçues à remettre à celui-ci avec la
caisse;
Considérant que selon l' article L. 3121-5 du code du travail , une période d'astreinte s'entend
comme une période pendant laquelle le salarié, sans être à la disposition permanente et immédiate
de l'employeur, a l'obligation de demeurer à son domicile ou à proximité afin d'être en mesure
d'intervenir pour accomplir un travail au service de l'entreprise; que la durée de cette intervention
est considérée comme un temps de travail effectif; qu'il en est de même du temps de trajet pour se
rendre sur le lieu de l'intervention; qu'il résulte de l'article L. 3121-6 que les conditions dans
lesquelles les astreintes sont organisées doivent être définies et les heures d'astreinte donner lieu à
indemnisation;
Considérant que M. Mondor n'était pas soumis à un horaire de travail fixe et ne disposait pas non
plus d'un planning de travail établi à l'avance, comportant des temps d'astreinte déterminés; que son
contrat de travail, qui prévoit qu'il sera indemnisé pour 15 heures d'astreinte par semaine, sur la
base d'un taux horaire de 6,15 euros, ne précise pas les conditions dans lesquelles ces astreintes
seront assurées; que son employeur considérait, ainsi qu'il l'a déclaré lors de l'entretien préalable,
dont le compte-rendu établi par le conseiller du salarié est versé aux débats, que l'intéressé devait en
fait être disponible 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7 pour répondre à ses appels;
Considérant qu'il ressort du décompte du temps d'astreinte du salarié produit par la société TPM
pour les seules semaines 20, 21, 32, 41, 50 et 52 de l'année 2008 et 5, 7, 8 et 10 de l'année 2009, que
l'employeur comptabilise certains temps d'attente entre deux courses comme un temps d'astreinte
et d'autres non; qu'il apparaît notamment que contrairement au salarié, il ne reconnaît pas comme
temps d'astreinte le temps d'attente entre la dernière course du matin et la première course de
l'après-midi, quelle qu'en soit la durée, une heure ou plus, sans cependant justifier de ce qu'il avait
effectivement délié le salarié de l'obligation qui était la sienne d'être en mesure d'intervenir sur
simple appel téléphonique pour accomplir toute course qui lui serait confiée;
Considérant que M. Mondor, sans être à la disposition permanente et immédiate de l'employeur
durant les temps d'attente fractionnant sa journée de travail, devait demeurer à son domicile ou à
proximité pour être en mesure d'intervenir rapidement pour accomplir toute course qui lui serait
confiée; qu'il est dès lors bien fondé à revendiquer l'indemnisation de la totalité du temps d'attente
observé entre les courses, y compris durant les heures de repas;

Considérant que le salarié ayant été indemnisé de ses temps d'attente à raison de 15 heures par
semaine, ne peut prétendre à indemnisation supplémentaire que pour les heures d'attente
accomplies au-delà de cette durée, et non pour toute heure d'attente accomplie au-delà de 7 heures
par jour; qu'au vu des décomptes précis qu'il produit en pièce 5, récapitulant jour par jour mais
également semaine par semaine, son temps total d'attente, rectifié de l'erreur affectant le
récapitulatif de la semaine 27 et sur la base d'un calcul effectué non pas jour par jour mais semaine
civile par semaine civile, il y a lieu de retenir qu'il a effectué 250,75 heures au-delà des 15 heures
d'astreinte par semaine dont il a été indemnisé; qu'il doit dès lors en être également indemnisé sur la
base du taux horaire de 6,15 euros contractuellement prévu; qu'il convient en conséquence
d'infirmer le jugement déféré et de condamner la société TPM à payer à M. Mondor la somme de 1
542,11 euros à titre d'indemnisation du temps d'astreinte supplémentaire effectué ainsi que la
somme de 154,21 euros au titre des congés payés afférents à cette indemnité liée à une servitude de
son emploi;
Sur la demande en paiement de dommages-intérêts pour violation des dispositions relatives à
l'amplitude maximale journalière, aux heures d'astreinte et à la structure de la rémunération:
Considérant que si M. Mondor ne justifie pas d'un préjudice distinct de celui résultant du retard de
paiement des indemnités d'astreinte, il est établi qu'en méconnaissant la prohibition, dans les
contrats de travail des salariés des entreprises de transport, de toute clause de rémunération
principale ou accessoire de nature à compromettre la sécurité, notamment par l'incitation directe ou
indirecte au dépassement de la durée du travail et des temps de conduite autorisés et en ne
respectant pas l'amplitude maximale journalière du travail, la société TPM a causé au salarié un
trouble dans sa vie personnelle et créé un risque pour sa santé et sa sécurité, lui causant un préjudice
que la cour fixe à la somme de 5 000 euros; qu'il convient en conséquence d'infirmer le jugement
déféré et de condamner la société TPM à payer de ce chef à M. Mondor la somme de 5 000 euros à
titre de dommages-intérêts;
Sur la demande en paiement d'une indemnité pour travail dissimulé:
Considérant qu'il n'est pas établi que la société TPM a, de manière intentionnelle, omis de
mentionner sur les bulletins de salaire les heures réellement effectuées par son salarié; que ce
dernier doit dès lors être débouté de sa demande en paiement d'une indemnité pour travail
dissimulé sur le fondement de l'article L 324-11-1 devenu l' article L 8223-1 du Code du travail ;

Sur le bien-fondé du licenciement:
Considérant que la lettre de licenciement, qui fixe les limites du litige, est rédigée comme suit:
'... j'ai le regret de vous notifier par la présente votre licenciement pour faute grave.
Les motifs de cette décision sont les suivants :
Vous occupiez les fonctions de chauffeur moto depuis le 7 avril 2008.

En votre qualité de chauffeur, vous étiez notamment responsable d'assurer les courses définies par
la société, d'aller chercher les clients à l'endroit convenu et à l'horaire convenu, de conduire les
clients à destination dans le respect permanent du code de la route et des règles spécifiques de
conduites édictées par la société Paris Motos et d'établir les bordereaux de course.
Or, j'ai constaté de nombreux manquements professionnels de votre part. Malgré mes rappels à
l'ordre et mes mises en garde explicites, vous n'avez pas modifié votre comportement ni amélioré la
qualité de votre travail.
En effet, force est de constater qu'aucun effort de votre part n'a été réalisé et, qu'au contraire, la
situation n'a fait que s'aggraver.
*Le 12 mars dernier, vous aviez une course prévue à 15h45 au siège de la SNCF pour madame Rapp.
L'assistante de cette dernière m'a appelé à 15h15 pour m'informer qu'en raison d'une manifestation
devant le siège de la SNCF, le lieu de prise en charge de Madame Rapp se ferait à 30 mètres du siège.
Soucieux de cette course en particulier et compte tenu de ce nouvel élément, j'ai tenté de vous
joindre sur votre téléphone portable professionnel à de nombreuses reprises pour vous informer de
ce changement à l5h15. En vain.
Vous saviez à quel point ce client est sensible pour notre entreprise et aviez des consignes très
strictes pour cette course.
A 15h40 n'ayant toujours pas réussi à vous joindre, j'ai décidé de me rendre moi-même au siège de la
SNCF, par précaution, pour effectuer la course alors même que je me trouvais à l'aéroport d'Orly à ce
moment là.
A 15h50, l'assistante de madame Rapp m'a informé que vous n'étiez toujours pas présent sur les
lieux et qu'il fallait absolument une moto rapidement compte tenu de l'heure limite
d'embarquement très proche de madame Rapp à l'aéroport de Roissy (16h30).
Lorsque j'arrive au siège de la SNCF, je ne vous ai pas vu ! La cliente attendait dehors depuis très
longtemps. J'ai ainsi dû emmener moi-même madame Rapp à l'aéroport de Roissy qui a pu avoir son
avion de justesse. Vous n'avez même pas pris la peine de me contacter pour m'informer d'un
quelconque retard!
Cela constitue des manquements professionnels à vos obligations contractuelles causant un
important préjudice à la société.
En effet, compte tenu de son vif mécontentement quant au retard, j'ai été contraint de ne pas
facturer cette course à la SNCF, ce qui a engendré une perte de chiffre d'affaires. Le préjudice
d'image est également très important.
Votre explication montée de toute pièce ne tient pas. Quand bien même vous auriez véritablement
'oublié' votre téléphone portable professionnel que je mets à votre disposition, vous étiez en
possession de votre mobile personnel puisque vous avez fini par me contacter avez celui-ci, bien plus
tard!

Le dimanche 22 mars 2009 à 20h30, monsieur Mayolle, gérant de la Société Motopolitain qui assure
la permanence et le standard en mon absence, a tenté de vous joindre sur votre téléphone portable
professionnel pour vous informer de l'horaire de la première course du lendemain : départ du 15ème
arrondissement de Paris à 8h30 vers l'aéroport Roissy Charles de Gaulle. En vain.
Vous n'avez daigné le rappeler que tard dans la soirée en lui laissant un message pour le moins
curieux : ' c'est Stéphane Mondor', sans autre précision. Notamment vous ne lui avez pas indiqué si
vous pouviez vous rendre ou non le lendemain à 8h30 dans le 15ème arrondissement pour la course
en question.
Monsieur Mayolle m'a appelé tôt le lendemain matin pour me faire part de ses inquiétudes sur le fait
que vous assureriez la course de 8h30. I'ai alors tenté de vous joindre à de très nombreuses reprises.
En vain une nouvelle fois alors que la course était prévue peu de temps après.
N'ayant aucune nouvelle de votre part, j'ai été contraint d'appeler monsieur Mayolle pour lui dire de
trouver, dans l'urgence, une autre solution pour le rendez vous prévu à 8h30.
A 8h30, vous finissez par m'appeler pour m'informer que vous n'aviez pas pu répondre à mes appels
téléphoniques depuis ce matin car vous étiez, je cite, ' aux toilettes'...
Votre comportement désinvolte et provocateur est totalement inacceptable. Vous avez fait preuve,
une fois encore, de mauvaise foi délibérée dans l'exécution de votre contrat de travail.
Je vous ai rappelé, à de très nombreuses reprises depuis votre entrée en fonction, que votre
téléphone portable professionnel était un outil indispensable pour la bonne exécution de votre
contrat de travail compte tenu de vos fonctions. Pourtant vous vous acharnez à oublier de le prendre
avec vous ou de le consulter durant la journée.
Une nouvelle fois, votre attitude a engendré un important préjudice.
*Le 23 mars 2009, je vous ai indiqué en fin de matinée que la prochaine course était programmée à
17h30 et que le client se trouverait aux alentours du [...] dans le 8ème. Je vous ai alors indiqué que je
vous recontacterai vers 17h00 pour vous informer de l'heure et de l'adresse exacte de la course.
A 17h15 je vous ai appelé pour vous préciser que la course se trouvait au [...] à 17h45 pour le docteur
Dana.
A l'heure prévue du pick up, l'assistante du docteur Dana, fort mécontente, m'a appelé pour
m'informer que vous n'étiez toujours pas sur les lieux.
Vous avez alors prétexté que vous n'aviez pas eu le temps de vous rendre sur les lieux. Pourtant,
j'avais pris le soin de vous préciser, dans la matinée, qu'une course aurait lieu vers 17h30 aux
alentours du [...]. Vous auriez donc dû anticiper et vous rendre sur place vers 17h30.
Je vous avais déjà rappelé qu'il est de votre responsabilité de me prévenir lorsque vous pensez que
vous serez en retard pour une course. Il est en effet préférable d'anticiper et de prévenir le client
d'un éventuel retard afin d'éviter un mécontentement encore plus important.
En outre, j'ai été dans l'obligation de présenter mes excuses à l'assistante du docteur Dana, à votre
place.

Un tel comportement de votre part est vraiment inacceptable, d'autant plus que je n'ai cessé de vous
rappeler les règles élémentaires régissant notre profession depuis votre arrivée dans la société.
Ce nouvel incident a causé un nouveau préjudice à la société. En effet, le client était extrêmement
surpris par votre retard ainsi que par l'absence totale d'excuses de votre part.
Le préjudice d'image est également très important compte tenu du contexte actuel extrêmement
concurrentiel de notre activité.
*Le 23 mars 2009 en fin d'après midi, j'ai cherché à vous contacter une nouvelle fois à de
nombreuses reprises pour m'assurer que vous effectueriez la course prévue à 19h57 à la gare du
Nord. Vous n'avez pas répondu à votre téléphone professionnel.
Finalement, je suis parvenu à vous joindre uniquement dans la soirée pour vous informer des trois
courses prévues pour le lendemain dont la première était prévue tôt le matin. A ce moment précis,
vous n'avez fait aucune remarque sur votre impossibilité d'effectuer ces courses.
Pourtant, vous m'avez envoyé un email à 23 heures le même jour dont les termes sont les suivants:
'Bonsoir, je ne pourrais pas effectuer les courses que vous m'avez données pour demain.
Cordialement. Stéphane Mondor'.
Vous ne m'avez donné aucune explication complémentaire sur votre absence. Vous ne m'avez pas
prévenu de la date prévisible de votre retour.
J'ai appris seulement quelques jours après par la poste que vous étiez finalement en arrêt maladie
jusqu'au 5 mai 2009.
A la suite de votre mail totalement imprécis et extrêmement tardif, j'ai été contraint, dans l'urgence
encore, de trouver une solution pour permettre la prise en charge des trois courses prévues le 24
mars 2009 au matin.
En raison du fait que vous êtes l'unique chauffeur de la société et que vous disposiez de la moto, j'ai
été dans l'obligation de sous-traiter au dernier moment, une fois encore, ces trois courses.
Cet incident a, une nouvelle fois, causé un important préjudice financier à la société qui a perdu du
chiffre d'affaires.
*Enfin, le 05 mars 2009 en vous faufilant entre les voitures en pleine circulation, vous avez heurté
une voiture sur la voie publique avec la moto de la société.
Cet incident a fait l'objet d'un constat amiable d'accident automobile. L'assurance de la société après
instruction du dossier a confirmé votre totale responsabilité dans cet accident. C'est donc la preuve
que vous avez enfreint vos obligations contractuelles qui vous imposent le respect des règles du code
de la route en toutes circonstances.
En tout état de cause, cet incident confirme votre mépris des règles les plus élémentaires et votre
manque total de conscience professionnelle.
Ce nouvel incident cause encore une fois à la société un important préjudice financier.
En outre, par courrier recommandé avec accusé de réception en date du 30 mars 2009, je vous ai
demandé de restituer tous les biens de la société qui étaient en votre possession et notamment la
caisse de la société que vous n'aviez pas déposée depuis presque 3 semaines ainsi que la moto,
pourtant indispensable pour la poursuite de l'activité de la société.
Je vous ai également laissé plusieurs messages vocaux sur votre téléphone portable. Je n'ai jamais eu
aucune nouvelle de votre part à ce sujet.
Vous étiez parfaitement conscient du handicap pour la société que constituait la conservation de la
caisse et de la moto.
Cette attitude désinvolte et provocatrice a causé à la société un grave préjudice.
C'est seulement le 7 avril dernier lors de votre entretien préalable que vous avez décidé de restituer
une partie seulement des biens de la société.
Aujourd'hui encore, je suis dans l'attente du retour des éléments suivants :
2 paires de gants mi-saison,
2 blousons d'été,
1 gilet airbag.
Je vous remercie de bien vouloir me les restituer sans délais.
Comme cela vous a été expliqué, votre laxisme et votre refus d'appliquer les directives que je vous
donne ont eu des conséquences particulièrement négatives pour la société.
Vos manquements professionnels répétés ont engendré une perte de chiffre d'affaires de la société
ainsi qu'un préjudice d'image très important.
Ces manquements sont d'autant plus graves qu'ils interviennent dans le cadre d'un marché
particulièrement délicat et concurrentiel pour lequel la ponctualité est un élément fondamental qui
permet de conserver les clients et d'en attirer de nouveaux.
De manière générale, vous adoptez un comportement qui n'est pas acceptable et qui met en danger
la pérennité de l'activité de la société Paris Moto.
Votre comportement constitue des actes d'insubordination caractérisés graves.
Ces faits sont d'autant plus graves que vous avez déjà fait l'objet d'un avertissement en date du 12
mars dernier pour des faits similaire et que vous avez persisté, malgré tout, à ne pas vous remettre
en cause et à ne pas modifier votre comportement.
L'ensemble de ces faits caractérise incontestablement des manquements professionnels et
contractuels graves justifiant la rupture de nos relations contractuelles pour faute grave.';
Considérant qu'il incombe à l'employeur de rapporter la preuve de la faute grave qu'il invoque;

Considérant qu'à l'appui de ses allégations, la société TPM produit uniquement un courrier de sa
compagnie d'assurances du 7 août 2009 lui confirmant un précédent courrier, dans lequel elle lui
avait indiqué que la responsabilité de M. Mondor était totalement engagée dans le sinistre du 5 mars
2009 suite à son changement de file et sa circulation interfile, sans pour autant dénier sa garantie, le
courriel reçu du salarié le 23 mars à 22 h 47 l'informant qu'il ne pourra pas effectuer les courses
données pour le lendemain et l'avertissement daté du 11 mars 2009 adressé au salarié le 12 mars
2009 lui reprochant d'avoir rempli par erreur, le 9 février, le réservoir de la moto avec de l'essence au
lieu de diesel et d'avoir pris en charge son premier client, le 12 février, avec 20 minutes de retard,
sans s'excuser auprès de ce dernier;
Considérant que l'employeur, bien qu'informé de l'ensemble des faits reprochés au salarié, choisit de
lui notifier un avertissement seulement pour certains d'entre eux, épuise son pouvoir disciplinaire et
ne peut prononcer un licenciement pour des faits antérieurs à la sanction prononcée; que la société
TPM, qui a reconnu devant le conseil de prud'hommes avoir établi lui-même le constat amiable
relatif à l'accident matériel du 5 mars 2009, ne rapporte pas la preuve de ce qu'il n'avait pas l'entière
connaissance de ces faits à la date à laquelle il a notifié à M. Mondor un avertissement, épuisant ainsi
son pouvoir disciplinaire; que le salarié fait valoir à cet égard que si son employeur ne l'a pas alors
sanctionné pour ces faits c'est qu'il lui demandait lui-même de remonter les files de voitures dans les
embouteillages pour respecter les temps de trajet mentionnés dans les tarifs de l'entreprise et
répondre aux attentes des clients; que la société TPM, qui ne pouvait ignorer cette pratique, ne
justifie pas d'instructions expresses contraires données au salarié;
Considérant que concernant les faits du 12 mars 2009, M. Mondor conteste ne pas avoir été présent
au siège de la SNCF à l'heure et au lieu du rendez-vous prévu et produit à l'appui de ses déclarations
les attestations de trois salariés de la société Novatrans qui manifestaient devant le siège de la SNCF
confirmant sa présence de 15 h 40 à 16 h; qu'il indique que lorsqu'il a été se renseigner à l'accueil,
l'hôtesse d'accueil a téléphoné à l'assistante de Mme Rapp, qui a répondu que celle-ci venait de
partir en moto, et que voulant joindre son employeur pour lui en faire part, il s'est aperçu que la
batterie de son téléphone professsionnel était déchargée et l'a appelé à partir de son téléphone
personnel, sans obtenir de réponse; qu'il fait valoir que son employeur, qui avait vainement tenté de
le joindre sur son téléphone professionnel à 15 heures 15 pour l'informer du changement du lieu de
prise en charge, n'a à aucun moment tenté de le joindre sur son téléphone portable personnel,
comme cela lui était parfois arrivé par le passé; que la société TPM, à qui incombe la charge de la
preuve, ne démontre pas que M. Mondor n'était pas présent à 15 h45 devant le siège de la SNCF,
comme cela lui avait été demandé, ni qu'elle était dans l'impossibilité de joindre le salarié sur son
téléphone personnel pour l'informer du changement du lieu du rendez-vous; que ce grief n'est pas
établi;
Considérant que concernant les faits du dimanche 22 mars 2009, M. Mondor soutient qu'ayant pris
connaissance du message téléphonique que lui avait laissé M. Mayolle à 20 h 42 pour lui demander
d'assurer une course le lendemain à 8 h30, il a à son tour laissé à celui-ci un message téléphonique
lui confirmant qu'il assurerait cette course, qu'il a effectivement assuré cette course comme convenu
et que si son employeur lui a adressé ce matin-là deux messages en absence avant d'obtenir une
réponse à 8 h 28, c'est qu'il devait être pour le premier au 2ème sous-sol de son parking, se
préparant à partir au rendez-vous convenu, et pour le second, dans les toilettes du café situé en face

du lieu du rendez-vous, dans lequel il était entré en attendant l'heure de celui-ci; que la société TPM
ne rapporte pas la preuve contraire; que ce grief n'est pas établi;
Considérant que concernant le premier fait du 23 mars 2009, M. Mondor indique que si son
employeur lui a signalé en fin de matinée qu'il lui téléphonerait à 17 heures pour une prochaine
course, il ne lui a précisé alors ni le nom du client, ni l'heure, ni le lieu de la prise en charge, qu'il ne
lui a téléphoné qu'à 17 h 15 pour lui dire de se présenter à 17 heures [...], pour prendre en charge le
docteur Dana et le déposer à l'Hôpital américain et que, se trouvant dans un lieu éloigné, il est arrivé
au rendez-vous avec seulement 2 ou 3 minutes de retard, qu'ayant eu son employeur au téléphone
quelques minutes auparavant, il lui a indiqué qu'il était sur le point d'arriver, et que la course a été
assurée à la parfaite satisfaction du client qui a souhaité lui donner un pourboire de 5 euros pour une
facture de 35 euros; que la société TPM ne rapporte la preuve ni de l'information donnée au salarié
de se tenir aux alentours du [...] vers 17 heures, ni du mécontentement du client qu'elle invoque, ni
de ce que M. Mondor n'a pas présenté ses excuses à celui-ci; que ce grief n'est pas établi;
Considérant que concernant le deuxième fait du 23 mars 2009, il n'est pas démontré que M. Mondor
n'ait pas répondu en fin d'après-midi à son téléphone portable professionnel; que le salarié, qui
conteste la réalité des faits, soutient qu'il a assuré comme convenu la course prévue à 19h57 à la
gare du Nord, qu'il a été en communication téléphonique avec son employeur à propos du retard de
45 minutes du train et qu'il a déposé la cliente à Boulogne-Billancourt à 20 heures 30; que ce grief
n'est pas établi;
Considérant que concernant le troisième fait du 23 mars, la société TPM ne démontre pas que
lorsqu'au cours d'une communication téléphonique que M. Mondor situe à 19 heures 25, il a informé
le salarié des courses prévues le lendemain, celui-ci savait déjà qu'il ne les assurerait pas et s'est
abstenu de l'en informer; qu'il ne saurait faire grief à M. Mondor, dont la dernière course du jour
s'est terminée à Boulogne-Billancourt à 20 heures 30, de l'avoir informé à 22 h 47, après qu'il ait
regagné son domicile à Paris 19ème, de ce qu'il ne pourrait assurer les courses données pour le
lendemain, dont la première était prévue dès 6 heures 30, ce qui lui laissait moins de 11 heures de
repos; que le salarié justifie en tout état de cause d'un motif légitime d'absence, un arrêt de travail
lui ayant été alors prescrit; que ce grief n'est pas établi;
Considérant enfin que dans la lettre recommandée avec demande d'avis de réception adressé à M.
Mondor le 30 mars 2009, la société TPM lui demande de se présenter à son domicile le 7 avril à 11h
30 pour la restitution de la moto de l'entreprise ainsi que de l'ensemble du matériel mis à sa
disposition (casques, habillement client toutes saisons, antivol, terminal de paiement électronique,
téléphones, coiffes, facturiers, cartes de visite, etc) ainsi que la caisse correspondant aux dernières
transactions effectuées et les comptes correspondants (tableaux de chiffre d'affaires); que le salarié
n'était pas tenu avant son licenciement de restituer les éléments non indispensables à la poursuite
de l'activité de l'entreprise, tels que les cartes de visite; qu'il ne saurait faire grief alors qu'il était en
arrêt de travail pour maladie d'avoir conservé la caisse et la moto de la société et qu'il appartenait à
l'employeur s'il l'estimait nécessaire, de venir les rechercher; que ce grief n'est pas établi;
Considérant que les manquements professionnels, le comportement désinvolte et provocateur, la
mauvaise foi dans l'exécution de son contrat de travail, le manque de conscience professionnelle, le
laxisme, les actes d'insubordination reprochés par l'employeur au salarié ne sont pas établis; qu'il

convient en conséquence d'infirmer le jugement déféré et de dire le licenciement de M. Mondor
dépourvu de cause réelle et sérieuse;
Sur la demande en paiement de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail:
Considérant qu'au moment du licenciement, M. Mondor avait moins de deux ans d'ancienneté et
qu'il était le seul salarié de la société TPM; qu'en application de l' article L. 1235-5 du code du travail ,
il peut prétendre à une indemnité en fonction du préjudice subi ;
Considérant qu'en raison de l'âge du salarié au moment de son licenciement, 49 ans, du montant de
la rémunération qui lui était versée, ainsi que du courrier de Pôle emploi justifiant de son
indemnisation jusqu'au 30 septembre 2009, l'intéressé ayant ensuite retrouvé un emploi, la cour fixe
le préjudice matériel et moral qu'il a subi à la somme de 8 000 euros; qu'il convient en conséquence
de condamner la société TPM à lui payer la somme de 8 000 euros à titre de dommages-intérêts pour
rupture abusive du contrat de travail;
Sur la demande en paiement de paiement de salaire pour la période de mise à pied conservatoire:
Considérant qu'en l'absence de faute grave, seule de nature à justifier une mise à pied conservatoire,
M. Mondor est bien fondé à prétendre au paiement de son salaire pour cette période d'un mois;
qu'eu égard à son salaire fixe après intégration de la rémunération variable et aux indemnités
d'astreinte dont il a été privé du fait de son employeur, il convient de confirmer le jugement déféré
en ce qu'il a condamné la société TPM à lui payer pour cette période la somme de 2 464 euros à titre
de rappel de salaire ainsi que la somme de 246,40 euros au titre des congés payés afférents;
Sur la demande en paiement d'une indemnité compensatrice de préavis:
Considérant qu'en l'absence de faute grave, M. Mondor a droit, en application des dispositions de l'
article L. 1234-1 du code du travail , à un préavis d'un mois; qu'en application de l'article L. 1234-5,
l'indemnité compensatrice de préavis correspond aux salaires et avantages qu'il aurait perçus s'il
avait travaillé pendant cette période; qu'il convient en conséquence de confirmer le jugement déféré
en ce qu'il a condamné la société TPM à payer au salarié pour cette période la somme de 2 464 euros
à titre d'indemnité compensatrice de préavis et celle de 246,40 euros au titre des congés payés
afférents;
Sur les intérêts des sommes allouées:
Considérant que les intérêts légaux courent, conformément aux articles 1153 et 1153-1 du code civil ,
à compter de la demande pour les créances salariales que le juge ne fait que constater, à savoir à
compter de la réception par l'employeur de la lettre le convoquant devant le bureau de conciliation,
et à compter du jour où la créance est judiciairement fixée pour les créances indemnitaires, à savoir à
compter du présent arrêt; qu'il n'y a pas lieu de fixer le point de départ des intérêts à une date
antérieure;

</div>


<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS :

La COUR,
Statuant publiquement, par arrêt CONTRADICTOIRE,
Infirme partiellement le jugement du conseil de prud'hommes de Boulogne-Billancourt en date du 30
mars 2011 et statuant à nouveau sur les chefs infirmés:
Dit le licenciement de M. Mondor dépourvu de cause réelle et sérieuse,
Condamne la société TPM à payer à M. Mondor les sommes suivantes:
3 841,34 euros à titre d'heures supplémentaires,
384,13 euros au titre des congés payés afférents,
1 542,11 euros à titre d'indemnité d'astreinte,
154,21 euros au titre des congés payés afférents,
5 000 euros à titre de dommages-intérêts pour rémunération variable illicite et violation des
dispositions relatives à l'amplitude maximale journalière,
8 000 euros à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail,
Dit que les créances salariales sont productives d'intérêts au taux légal à compter du jour de la
réception par l'employeur de la lettre le convoquant devant le bureau de conciliation,
Dit que les créances indemnitaires sont productives d'intérêts au taux légal à compter du présent
arrêt,
Confirme pour le surplus les dispositions non contraires du jugement entrepris,
Déboute M. Mondor de sa demande d'indemnité pour travail dissimulé,
Condamne la société TPM à payer à M. Mondor la somme de 1 050 euros en application de l' article
700 du code de procédure civile pour les frais irrépétibles exposés en cause d'appel, en sus de
l'indemnité de 950 euros allouée en première instance,
Déboute la société TPM de sa demande d'indemnité de procédure,
Condamne la société TPM aux dépens.
Arrêt prononcé par mise à disposition au greffe de la cour, conformément à l'avis donné aux parties à
l'issue des débats en application de l' article 450, alinéa 2, du code de procédure civile , et signé par
Madame Marie-Noëlle Robert, président, et Madame Claudine Aubert, greffier.
Le GREFFIER Le PRÉSIDENT
</div>

</TEXT_0025_CA>
