<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0031_CA>


<type_arrêt>

COUR D'APPEL 
</type_arrêt>
DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>

1ERE CHAMBRE - RENVOI CASSATION
ARRET DU 
<date_procès>
12 MARS 2014
</date_procès>

DÉCISION DÉFÉRÉE :
2007000691
TRIBUNAL DE COMMERCE DE ROUEN du 21 Décembre 2009
APPELANTE :
SA BERNARD TRANSPORTS
venant aux droits de la SASU BERNARD TRANSPORTS
Zone Industrielle de la Poudre
Boulevard Dambournay
76350 OISSEL
représentée par Me Dominique GAUTIER, avocat au barreau de ROUEN
INTIMEE :
SAS SAMAT NORMANDIE
8 Rue Paul Sabatier
76120 LE GRAND QUEVILLY
représentée par Me Marc ABSIRE de la SELARL DAMC MARC ABSIRE ESTHEL
MARTIN MAXIME CAUCHY, avocat au barreau de ROUEN
COMPOSITION DE LA COUR :
Lors des débats et du délibéré :
Monsieur LOTTIN, Président
Madame GIRARD, Conseiller
Monsieur SAMUEL, Conseiller
GREFFIER LORS DES DEBATS :
Mme LECHEVALLIER, Faisant-fonction de greffier
MINISTERE PUBLIC :

Auquel l'affaire a été régulièrement communiquée.
DEBATS :
A l'audience publique du 05 Février 2014, où l'affaire a été mise en délibéré au 12 Mars 2014
ARRET :
CONTRADICTOIRE
Prononcé publiquement le 12 Mars 2014, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la
Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième
alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile,
signé par Monsieur LOTTIN, Président et par Mme LECHEVALLIER, adjoint administratif
principal faisant-fonction de greffier et assermentée à cet effet, présente à cette audience.


<div type="faitsCA">

Exposé du litige
Le 5 septembre 2005, la société Bernard Transports, qui bénéficiait pour exercer son activité
de transport d'une convention d'occupation sur un terrain de 1852 m² du domaine public
ferroviaire de la SNCF, situé gare de Rouen-rive gauche, a informé cette dernière de sa
volonté de résilier cette convention avec effet au 31 décembre 2005.
Le 21 décembre 2005, alors que la société Samat Normandie livrait à la société Bernard
Transports, pour le compte du fournisseur la société DCA Mory Ship, du gazole dans une
citerne de camion installée à demeure sur le site loué à la SNCF, un débordement de gazole
s'est produit, provoquant la pollution du site sous la citerne.
La société Bernard Transports, tenue par la SNCF de dépolluer le terrain avant son départ, a
maintenu une activité de stockage sur ce site au-delà du 31 décembre 2005, y compris après
son déménagement en mai 2006 à Oissel dans de nouvelles installations.
Par acte en date du 11 décembre 2006, elle a assigné les sociétés Samat Normandie et DCA
Mory Ship aux fins de les voir condamner à réparer son préjudice consécutif à l'accident
survenu le 21 décembre 2005.
Dans une première décision du 9 juillet 2007, le tribunal de commerce de Rouen a mis hors
de cause la société DCA Mory Ship et a ordonné une expertise confiée à M. Flaugnatti,
lequel a déposé son rapport le 16 septembre 2008.
Par jugement rendu le 21 décembre 2009, le tribunal de commerce de ROUEN a adopté
le dispositif suivant :
Dit que la société BERNARD TRANSPORTS a délégué des missions du contrat de citerne qui
lui incombent au livreur de la SAS SAMAT NORMANDIE mais qu'elle reste responsable de
l'incident de débordement du gazole et de la pollution du terrain .
Dit que le stockage de carburant de la société BERNARD TRANSPORTS n'était pas
conforme aux normes exigées et que cette non-conformité est une des causes du débordement
et de la pollution du terrain.,
Dit que, pour cet incident, la société BERNARD TRANSPORTS est doublement fautive : les
opérations de déchargement n'ont pas été surveillées et le stockage de gazole n'était pas
conforme aux normes réglementaires.
Déboute la société BERNARD TRANSPORTS de toutes ses demandes.
Condamne la société BERNARD TRANSPORTS à payer à la SAS SAMAT NORMANDIE la
somme de 3.000 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
Condamne la société BERNARD TRANSPORTS en tous les dépens...
Sur l'appel interjeté par la société Bernard Transports, la cour d'appel de Rouen, par arrêt du
5 mai 2011, a confirmé le jugement entrepris en ce qu'il avait débouté cette dernière de toutes
ses demandes et a condamné l'appelante à verser à la société Samat Normandie la somme de
4000 euros sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile pour l'ensemble de
la procédure.
Sur pourvoi formé par la société Bernard Transports, la Cour de cassation a, par arrêt du 2
octobre 2012, au visa de l'article 9-A du contrat type citernes institué par le décret du 16 juin
2000 et de l'article 1147 du Code civil, cassé l'arrêt de la cour d'appel de Rouen en toutes ses
dispositions et renvoyé la cause et les parties devant la même cour autrement composée.
Pour statuer ainsi et retenir le défaut de base légale de la décision qui lui était déférée, la cour
suprême a fait grief à la cour d'appel, alors que cette dernière avait constaté que la fixation
des flexibles sur les équipements du destinataire ainsi que l'ouverture et la fermeture des
vannes de l'installation fixe avaient été effectuées par le transporteur à la demande et sous la
responsabilité du destinataire, d'avoir retenu que ce dernier était responsable des opérations
du transfert du gazole et du débordement sans rechercher, ainsi qu'il lui était demandé, si le
transporteur avait exécuté ses propres obligations lors des opérations de déchargement,
notamment en procédant à la fermeture des vannes de la citerne mobile lors du débordement.
La cour d'appel de Rouen a été saisie par déclaration de la société Bernard Transports en date
du 22 juillet 2013.
L'ordonnance de clôture a été rendue le 5 février 2014.
Prétentions et moyens des parties
Pour l'exposé des prétentions et des moyens des parties, il est renvoyé aux conclusions
signifiées par la société Bernard Transports le 9 septembre 2013 et à celles signifiées par la
société Samat Normandie le 11 octobre 2013.
Leurs moyens seront examinés dans les motifs de l'arrêt.
La société Bernard Transports demande à la cour à titre principal d'infirmer le jugement,
de dire et juger la société Samat Normandie responsable du débordement de carburant ainsi
que de la pollution du site et de la condamner à lui payer les sommes suivantes:
- 294,22 € TTC au titre de la perte de carburant
- 11'843,46 € TTC au titre de la dépollution
- 147'312,21 € HT au titre de la redevance d'occupation du 1er janvier 2006 au 31 décembre
2009
- les intérêts légaux avec capitalisation à compter du 4 septembre 2009 sur ces trois sommes
- 5000 € à titre de dommages et intérêts.
À titre subsidiaire, l'appelante demande à la cour de dire et juger que la société Samat
Normandie est intégralement responsable de la perte de carburant, de prononcer un partage
de responsabilité concernant les autres préjudices à hauteur de 80 % pour la société Samat
Normandie et de 20 % pour la société Bernard Transports et de condamner en conséquence
la société Samat Normandie à lui payer 80 % des sommes mentionnées ci-dessus au titre des
préjudices liés à la dépollution et à la redevance d'occupation, avec intérêts légaux et
capitalisation à compter du 4 septembre 2009 sur ces deux sommes, ainsi que 80 % des
dommages et intérêts complémentaires.
En tout état de cause, l'appelante sollicite la condamnation de la société Samat Normandie à
lui payer une somme de 13'000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile
ainsi que les entiers dépens de première instance et d'appel, y compris ceux exposés devant la
cour de renvoi et les frais d'expertise.
La société Samat Normandie sollicite à titre principal la confirmation du jugement entrepris
en toutes ses dispositions.
À titre subsidiaire, elle demande à la cour de réduire à de bien plus justes proportions le
montant de l'indemnisation pouvant revenir à la société Bernard Transports au titre de
l'indemnité d'occupation et de débouter l'appelante de ses autres demandes indemnitaires.
L'intimée sollicite en outre la condamnation de l'appelante à lui payer la somme de 10'000
euros par application de l'article 700 du code de procédure civile.
Le ministère public, auquel la procédure a été communiquée, s'en rapporte dans ses
réquisitions du 27 janvier 2014.
</div>



<div type="motifsCA">
SUR CE,
Sur les obligations respectives des parties lors du déchargement du gazole
Pour dire que le stockage du gazole de la société Bernard Transports n'était pas conforme aux
normes exigées et que ces non-conformités avaient permis le débordement, les premiers
juges ont retenu que les dispositions de l'article 5-2 de l'arrêté du 1er juillet 2004 fixant les
règles techniques et de sécurité applicables au stockage de produits pétroliers n'avaient pas
été respectées.
Toutefois, il résulte de l'article 2 de cet arrêté que l'article 5-2 susvisé n'était applicable
qu'aux installations nouvelles mises en service à compter de sa date d'application.
Or la citerne litigieuse, au vu de l'inventaire des immobilisations de la société Bernard
Transports en date du 31 janvier 2002 (pièce 55), a été installée plusieurs années avant la
mise en application de l'arrêté du 1er juillet 2004.
Il s'ensuit que les dispositions invoquées par le jugement entrepris, notamment quant à
l'obligation d'équiper les réservoirs d'un dispositif de jaugeage et d'un dispositif permettant
de prévenir le risque de débordement lors des opérations de remplissage, ne sont pas
applicables à la présente instance.
Comme les parties en conviennent, le texte applicable aux opérations de livraison de gazole
litigieuses du 21 décembre 2005 est le décret 2000-527 du 16 juin 2000 relatif au contrat type
pour le transport public routier en citernes, lequel s'applique de plein droit, à défaut de
convention écrite, sur l'ensemble ou certaines des matières mentionnées au II de l'article 8 de
la loi n° 82-1153 du 30 décembre 1982 modifiée d'orientation des transports intérieurs, dont
le fuel.
Ce texte dispose en son article 9-A, concernant les opérations de déchargement en l'absence
d'installations automatiques comme en l'espèce:
'1. Ces opérations sont effectuées obligatoirement sous le contrôle des représentants du
destinataire et du transporteur.
2. Chacune des parties intervenantes est responsable de la sécurité, de la propreté et du bon
fonctionnement des équipements ou matériels utilisés pour l'exécution des opérations de
transfert de la marchandise qui lui incombent.
3. a) La fixation des flexibles sur la citerne incombe au transporteur.
b) La fixation des flexibles sur les équipements du destinataire incombe au destinataire. Le
transporteur peut toutefois effectuer cette opération à la demande et sous la responsabilité
du destinataire.
4. a) L'ouverture et la fermeture des vannes, clapets, trous d'homme de la citerne incombent
au transporteur ainsi que la mise en oeuvre et le fonctionnement des équipements de
transfert propres au véhicule.
b) L'ouverture et la fermeture des vannes de l'installation fixe incombent au destinataire. Le
transporteur peut toutefois effectuer cette opération à la demande et sous la responsabilité
du destinataire.
5. La décision de transfert du produit appartient au destinataire.
6. Lorsqu'il y a prise d'échantillon, relevé de température ou jaugeage, ces opérations sont
effectuées contradictoirement.
Si les circonstances du sinistre sont en parties contestées, notamment quant à la présence ou
non d'un représentant du destinataire au moment du dépotement et quant à la quantité qui a
débordé et s'est répandue sur le sol, il est constant:
- que le livreur M. Gilbert, préposé de la société Samat Normandie, a effectué l'ensemble des
opérations, tant sur son matériel de transport (citerne mobile) que sur la citerne fixe du
destinataire;
- que, le compartiment de la citerne du destinataire étant rempli, le gazole a débordé et s'est
répandu sur le sol pendant le laps de temps précédant la fermeture de la vanne de la citerne
mobile.
Au soutien de sa demande de confirmation du jugement entrepris, la société Samat
Normandie fait valoir que son préposé a dû se débrouiller seul, sans personne pour l'assister,
alors que l'installation du destinataire est peu conforme aux ' exigences en la matière', en
l'absence de jauge et de bac de rétention, et que ce dernier ne pouvait vérifier le remplissage
tout en manipulant ses pompes.
Elle souligne qu'il avait été demandé à son livreur par M. Bernard de verser 6000 litres dans
une cuve de 8000 litres annoncée comme vide mais qui s'est avérée ne pas l'être.
L'intimée met en évidence les contradictions de M. Bernard, qui après avoir indiqué sur la
lettre de voiture que le livreur ne l'avait pas prévenu, avait omis de recueillir des instructions
et avait pris seul des initiatives, a toujours par la suite affirmé avoir donné lui-même des
instructions précises qui n'auraient pas été respectées, tout en prétendant qu'il n'était distant
que de quelques mètres pendant les opérations.
Elle reproche précisément à la société Bernard Transports de ne pas avoir assisté à ces
opérations de dépotage et de ne pas avoir contrôlé la contenance de la cuve.
L'appelante fait grief effectivement au livreur de la société Samat Normandie de ne pas avoir
respecté les instructions que M. Bernard lui avait données concernant le remplissage de sa
remorque citerne, pour s'être trompé de cuve et ne pas avoir vérifié ce remplissage.
Ce faisant, elle admet qu'une faute a été commise à l'occasion de ce remplissage notamment
quant au choix du compartiment, lequel s'est cependant effectué, en application de l'article
9.3 b) du contrat type susvisé, sous sa propre responsabilité.
La faute qui incombe à cet égard au destinataire est d'autant plus caractérisée que,
contrairement à ses dires et malgré les attestations peu probantes de ses préposés, M. Gilbert
était bien seul au moment des opérations de dépotage, alors que de telles opérations doivent
être 'effectuées obligatoirement sous le contrôle des représentants du destinataire et
(souligné par la cour) du transporteur' en application de l'article 9-A.1 du contrat type
citernes.
Si M. Bernard avait été présent, il n'aurait pas manqué de vérifier que ses instructions étaient
respectées. De même, il se serait aussitôt rendu compte du débordement, alors qu'il résulte de
l'attestation de M. Senecal, chef d'exploitation, que c'est lorsque M. Gilbert était dans les
bureaux pour faire émarger son bon de livraison après avoir achevé ses opérations que
M. Bernard est venu lui demander des explications après avoir constaté le débordement.
Toutefois, la société Samat Normandie n'est pas fondée à invoquer l'absence de jauge et de
bac de rétention, s'agissant d'équipements facultatifs en l'espèce.
D'autre part, en application de l'article 9.4 a) du contrat type susvisé, il appartenait à son
préposé de contrôler l'ouverture et la fermeture des vannes du matériel de transport
commandant le débit du gazole à destination de la citerne fixe de la société Bernard
Transports.
À cet égard, et ainsi que le mentionne l'expert en page 74 de son rapport en réponse à un dire
de la société Samat Normandie, le fait que le chauffeur soit monté sur la citerne fixe pour
l'ouverture des tampons devait lui permettre de suivre le remplissage et de descendre
suffisamment à l'avance pour arrêter le transfert, ce qu'il n'a manifestement pas fait.
Il en résulte que les fautes respectives de la société Bernard Transports et de la société Samat
Normandie ont concouru au sinistre dans une proportion que la cour estime à 70 % à la
charge de la société Bernard Transports et à 30 % à la charge de la société Samat Normandie.
Sur le préjudice lié à la perte de gazole
La société Bernard Transports, s'agissant de la perte du carburant qui a débordé, invoque la
responsabilité de droit du transporteur en application de l'article L 133-1 du code de
commerce, faisant valoir que le déchargement étant le préalable de la livraison qui seule fait
cesser le contrat de transport.
Toutefois, il résulte de ce texte que le voiturier est responsable des pertes et dommages subis
par la marchandise jusqu'à sa livraison, laquelle s'entend de la remise physique de la
marchandise au destinataire ou à son représentant qui l'accepte.
Ainsi que le souligne l'intimée, l'incident n'a pas eu lieu au cours du transport mais au cours
des opérations de déchargement, alors que la société destinataire avait accepté la livraison de
la marchandise qui était en cours de transfert d'une cuve à l'autre, de telle sorte que le texte
applicable n'est pas l'article L 133-1 du Code de commerce mais, ainsi qu'il a été exposé plus
haut, l'article 9-A du décret du 16 juin 2000.
La société Samat Normandie ne conteste pas dans ses écritures le calcul effectué par
l'appelante pour déterminer le préjudice lié à la perte de gasoil.
Ce préjudice sera en conséquence fixé à la somme de 294,22 euros TTC, dont 88,27 € TTC
seront mis à la charge de l'intimée en application du partage de responsabilité retenu.
Sur le préjudice lié au coût de la dépollution
La société Samat Normandie demande à la cour de rejeter ce chef de préjudice au motif que
l'existence d'un lien de causalité certain et direct entre le coût de cette dépollution et
l'incident du 21 décembre 2005 n'est pas établi, dès lors qu'il résulte d'un constat effectué
avant cette date par les agents de la SNCF accompagnés de représentants de la société Air
Rouen qu'une pollution du site était préexistante.
Il résulte effectivement d'un courrier adressé par la SNCF à la société Bernard Transports le
13 juillet 2005 qu'une visite de la concession avait été effectuée le 28 juin 2005 en présence
de deux représentants de la société Air Rouen, au cours de laquelle il avait notamment été
mis en évidence que le sol était souillé aux hydrocarbures au niveau des vannes de
raccordement de l'installation de distribution de carburant composée d'un distributeur avec
pistolet et de la réserve constituée par l'ancienne citerne de camion installée à demeure.
Toutefois, en l'absence de tout autre élément, il n'est pas possible d'évoquer à cet égard autre
chose que la présence de tâches de carburant liées à l'absence de cuve de rétention et à la
pratique habituelle des opérations de ravitaillement en carburant opérées à cet endroit, sans
commune mesure avec la pollution résultant du débordement du 21 décembre 2005.
La cour considère en conséquence que la dépollution effectuée par la société Zolli, qui a été
amenée à enlever 47 tonnes de terres polluées sur une surface de 25 m² et à 1,5 mètre de
profondeur, est directement liée au débordement de plusieurs centaines de litres de gazole
survenu le 21 décembre 2005.
Ce poste de préjudice sera fixé à la somme de 11'843,40 euros TTC, dont 3553,09 € TTC
seront mis à la charge de l'intimée en application du partage de responsabilité retenu.
Sur le préjudice résultant de la redevance d'occupation
La société Bernard Transports fait valoir qu'elle avait projeté avant le sinistre litigieux, ainsi
qu'il résulte de son courrier adressé à la SNCF le 5 septembre 2005, de quitter le site le 31
décembre 2005 mais que, du fait de la pollution résultant des faits du 21 décembre 2005, de
son obligation de dépollution à l'égard de la SNCF mais aussi dans le but de préserver ses
intérêts légitimes à l'égard de la société Samat Normandie, elle a été dans l'obligation, malgré
son déménagement à Oissel, de rester présente sur le site.
Elle précise avoir maintenu une activité de stockage pour rentabiliser cette présence et
sollicite, pour la période du 1er janvier 2006 au 31 décembre 2009, une indemnisation
correspondant à la différence entre l'indemnité d'occupation versée à la SNCF et les revenus
générés par cette activité de stockage.
Toutefois, si le maintien de la présence de la société Bernard Transports sur le site de la
SNCF était nécessaire pour le déroulement des opérations d'expertise, il y a lieu de constater:
- que le déménagement de la société Bernard Transports prévu initialement en décembre
2005 n'a été effectué qu'en mai 2006 ;
- que la société Bernard Transports a attendu le 11 décembre 2006 pour demander pour la
première fois et à titre subsidiaire une mesure d'expertise, alors que, ainsi que le souligne
l'intimée, elle aurait pu solliciter bien avant une telle mesure d'expertise en référé;
- que, tout en invoquant la nécessité d'une expertise pour justifier la prolongation de son
occupation du site SNCF, elle a vendu sans attendre la citerne dont elle était propriétaire, ce
qui a privé l'expert de toute possibilité de faire des constatations sur ladite citerne, et
notamment sur la disposition interne des compartiments destinés à recevoir le carburant;
- que, alors que les prélèvements de terre ont été effectués le 13 décembre 2007 dans le cas
de l'expertise, les travaux de dépollution n'ont été effectués qu'en avril 2011, ainsi qu'il
résulte de la pièce n° 16 de l'appelante.
Il en résulte que la prolongation de l'occupation du site SNCF par la société Bernard
Transports n'est que partiellement la conséquence du sinistre du 21 décembre 2005, le
surplus résultant de choix personnels de cette société.
En conséquence, la cour, considérant que l'expertise aurait pu être ordonnée, après tentative
d'accord amiable, en mars 2006, ce qui aurait permis d'effectuer les travaux de dépollution,
selon un déroulement similaire des opérations d'expertise dans le temps, en décembre 2006,
retiendra au titre de ce préjudice la période du 1er juillet 2006, soit le mois suivant le
déménagement de la société Bernard Transports à Oissel, au 1er janvier 2007, date à laquelle
les travaux de dépollution auraient pu être achevés compte tenu du délai nécessaire à
l'élaboration des devis.
Au vu de l'attestation détaillée émanant de la société SPFN fiduciaire, dont le contenu ne fait
pas l'objet de contestations, ce poste de préjudice sera fixé à la somme de 59'824,36 euros,
dont 17947,31 € TTC seront mis à la charge de l'intimée en application du partage de
responsabilité retenu.
La société Bernard Transports, faute de motiver sa demande de dommages et intérêts de
5000 euros, ainsi dénommée sans autre précision, sera déboutée de ce chef.
La société Samat Normandie sera en conséquence condamnée à payer à la société Bernard
Transports, en réparation de son préjudice consécutif au sinistre du 21 décembre 2005, une
somme totale de 21588,67 euros, avec intérêts au taux légal à compter du 4 septembre 2009
et capitalisation de ces intérêts dans les conditions prévues par l'article 1154 du Code civil.
Les parties seront déboutées de leurs demandes faites sur le fondement de l'article 700 du
code de procédure civile.
Les dépens seront partagés dans les mêmes proportions que celles retenues pour le partage de
responsabilité.
</div>



<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS,
LA COUR,
Infirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions,
Statuant à nouveau,
Dit que la société Bernard Transports et la société Samat Normandie sont responsables du
sinistre survenu le 21 décembre 2005 dans la proportion de 70 % à la charge de la société
Bernard Transports et de 30 % à la charge de la société Samat Normandie,
Condamne la société Samat Normandie à payer à la société Bernard Transports une somme
de 21588,67 euros, avec intérêts au taux légal à compter du 4 septembre 2009 et
capitalisation de ces intérêts dans les conditions prévues par l'article 1154 du Code civil,
Déboute la société Bernard Transports du surplus de ses demandes faites au titre de la
réparation de son préjudice,
Déboute les deux parties de leurs demandes faites sur le fondement de l'article 700 du Code
de procédure civile,
Condamne les parties à payer les dépens de première instance et d'appel, y compris ceux
exposés devant la cour de renvoi et les frais d'expertise, avec droit de recouvrement direct au
profit des avocats en ayant fait la demande, conformément aux dispositions de l'article 699
du Code de procédure civile, dans les proportions de 70 % à la charge de la société Bernard
Transports et de 30 % à la charge de la société Samat Normandie.
Le Greffier, Le Président,
</div>

</TEXT_0031_CA>
