<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0032_CA>


<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>


<lieu_procès>
Saint-Denis de la Réunion
</lieu_procès>

Chambre commerciale

<date_procès>
18 Avril 2014
</date_procès>

N° 14/76, 13/00316
SA MAERSK FRANCE SA
SARL SOCIETE INDUSTRIELLE LOCATE FILS (SILF)
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire
ARRÊT N° 14/76
R.G : 13/00316
SA MAERSK FRANCE
C/
SARL SOCIETE INDUSTRIELLE LOCATE FILS (SILF)

COUR D'APPEL DE SAINT - DENIS
ARRÊT DU 18 AVRIL 2014
Chambre commerciale
Appel d'une décision rendue par le TRIBUNAL MIXTE DE COMMERCE DE SAINT-PIERRE en date du 23
OCTOBRE 2012 rg n° 12/001826 suivant déclaration d'appel en date du 28 FEVRIER 2013

APPELANTE :
SA MAERSK FRANCE SA au capital de 3.500.000,00 euros, prise en la personne de son Président
Directeur Général en exercice et ayant un établissement secondaire sur l'Ile de la Réunion au [...]
Représentant : Me Jean-Jacques MOREL, avocat au barreau de SAINT-DENIS DE LA REUNION

INTIMEE :
SARL SOCIETE INDUSTRIELLE LOCATE FILS (SILF)

Représentant : l'A.A.R.P.I PATEL ET OMARJEE ASSOCIES, avocat au barreau de SAINT-DENIS DE LA
REUNION

CLOTURE LE : 14 octobre 2013
DÉBATS : En application des dispositions de l'article 785 du code de procédure civile, l'affaire a été
débattue à l'audience publique du 21 février 2014 devant la cour composée de :
Président : M. Olivier FROMENT, Président de Chambre
Conseiller : Monsieur Loïc GRILLET, vice-Président placé, affecté à la cour par ordonnance de M. Le
Premier Président.
Conseiller : Monsieur Jean FAISSOLLE,
Qui en ont délibéré après avoir entendu les avocats en leurs plaidoiries '
A l'issue des débats, le président a indiqué que l'arrêt serait prononcé par sa mise à disposition le 18
avril 2014.
Greffier lors des débats : Madame Catherine MINATCHY, Adjoint administratif.

<div type="faitsCA">
ARRÊT : prononcé publiquement par sa mise à disposition des parties le 18 avril 2014.


Par acte du 14 mai 2012, la société de transport maritime et de location de container MAERSK
FRANCE, a fait citer la société Industrielle LOCATE Fils (la société S.I.L.F) devant le tribunal mixte de
commerce de Saint-Pierre de la Réunion afin d'obtenir sa condamnation au paiement de la somme
de 19'392 euros correspondant à 31 facturations établies au titre des 'suretaries' qu'elle resterait lui
devoir, pour avoir conservé des containers après la date de restitution prévue, et une indemnité de
1500 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile ;
Par jugement contradictoire du 23 octobre 2012, le tribunal ainsi saisi a :
- déclaré irrecevable comme prescrite sa demande pour 30 des 31 factures détaillées dans
l'assignation correspondant à la somme totale de 19'376 euros ;
- rejeté cette fin de non-recevoir pour la facturation 5045701707 et condamné la défenderesse à
payer à ce titre la somme de 16 euros avec intérêts au taux légal à compter du 14 mai 2012 ;
- ordonné l'exécution provisoire de la décision et rejeté toutes les demandes des parties sur le
fondement au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
La société MAERSK FRANCE a interjeté appel de cette décision par déclaration du 28 février 2013.
Aux termes de ses dernières conclusions signifiées et déposées le 13 mai 2013, elle demande à la
cour :
- de dire et juger que la convention spécifique de location, facultative, ne saurait se confondre avec le
contrat de transport à proprement parlé ;
- de réformer en conséquence le jugement et de lui allouer le bénéfice de son exploit introductif
d'instance et une indemnité sur le fondement l'article 700 du code de procédure civile de 3 000
euros.
Elle soutient qu'elle exerce une activité de transport maritime et un service spécifique de location de
containers distinct du transport à proprement dit ; que la partie contractante au connaissement est
responsable des conteneurs et débitrice de leur restitution dans les délais contractuels ; qu'à défaut,
des pénalités, appelées suretaries lui sont dues ; que le fait que les conditions contractuelles relatives
à ces pénalités figurent au dos des connaissements n'implique pas que cette convention se confonde
avec le contrat transport lui-même, s'agissant d'un engagement spécifique et distinct ; que le premier
juge ne pouvait décider de l'existence d'un ensemble contractuel unique constituant un contrat
transport soumis aux règles de prescription abrégée ; que la prescription quinquennale relative aux
contrats de location est applicable.
La société S.I.L.F a constitué avocat par acte déposé le 10 mars 2013, mais n'a pas conclu ; il sera
statué contradictoirement à son égard.

</div>


<div type="motifsCA">
Ceci étant exposé.
Attendu que la société MAERSK produit les factures qu'elle a établies suite au défaut de restitution
des conteneurs dans les délais prévus ;
Que la durée de la détention abusive des conteneurs et le tarif appliqué ne sont pas contestés.
Que la créance de la société MAERSK sur la société S.I.L.F est justifiée en son principe et son montant
soit 19'382 euros ;
Attendu que le transport maritime va des opérations d'embarquement jusqu'aux opérations de
débarquement des marchandises ;
Que si la location des containers entre dans l'organisation du transport, elle est totalement
indépendante de l'opération de transport proprement dite car elle s'étend sur une durée qui
commence bien avant les opérations d'embarquement et se poursuit au-delà des opérations de
débarquement.
Que la location de conteneurs et leur transport procèdent donc de deux contrats distincts obéissant
chacun aux règles qui les régissent et notamment aux régimes de prescription qui leur sont propres,
même si ces contrats peuvent avoir le même support matériel que constitue le connaissement ;
Que les actions en paiement relevant du contrat de location sont soumises à la prescription de 5 ans ;
Qu'il en résulte que la demande en paiement des factures relatives à la détention abusive des
conteneurs entre juin 2010 et août 2011, initiée le 14 mai 2012, est recevable ;
Qu'il convient de réformer le jugement déféré sur ce point et de condamner la société S.I.L.F à payer
à la société MAERSK FRANCE la somme de 19 382 euros qui portera intérêts au taux légal à compter
du 14 mai 2012, date de l'assignation qui vaut mise en demeure ;
Que la société S.I.L.F, partie perdante, supportera la charge des dépens de première instance et
d'appel ;
Qu'en conséquence, elle sera condamnée à payer à la société MAERSK FRANCE la somme de 1 500
euros en application de l'article 700 du code de procédure civile.
</div>



<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS
La Cour, statuant publiquement, en matière commerciale , par arrêt contradictoire et en dernier
ressort ;
Infirme le jugement déféré et statuant à nouveau :
Déclare la société MAERSK France recevable et fondée en sa demande ;
Condamne la société Industrielle Locate Fils à payer à la société MAERSK FRANCE la somme de 19
382 euros qui portera intérêts au taux légal à compter du 14 mai 2012 ;
Dit qu'elle supportera la charge des dépens de première instance et d'appel ;
Dit qu'ils seront recouvrés comme le prévoit l'article 696 du code de procédure civile ;
Condamne la société Industrielle Locate Fils à payer à la société MAERSK FRANCE la somme de 1 500
euros en application de l'article 700 du code de procédure civile;
Le présent arrêt a été signé par M. Olivier FROMENT, Président de Chambre, et par Mme MarieJosette DOMITILE,, greffière à laquelle la minute de la décision a été remise par le magistrat
signataire.
LA GREFFIÈRE LE PRÉSIDENT
SIGNE
Décision Antérieure
Paragraph Marker Tribunal mixte de commerce Saint-Pierre du 23 octobre 2012 n° 12/001826
</div>

</TEXT_0032_CA>
