<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0037_CA>




<type_arrêt>
COUR D'APPEL 
</type_arrêt>
DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>

CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE
ARRET DU
<date_procès>
 18 SEPTEMBRE 2014
</date_procès>

DÉCISION DÉFÉRÉE :
TRIBUNAL DE COMMERCE DU HAVRE du 27 Avril 2012
APPELANTE :
SARL AUVERSUN
Zone des Gravanches
Boulevard Louis Chartoire
63000 CLERMONT FERRAND
représentée par la SCP DUBOSC PRESCHEZ CHANSON MISSOTY MOREL, avocats au barreau
du HAVRE
INTIMEES :
Société JIANGSU YABANG SOLAR ENERGY CO LTD
1 Yabang Mid Road Niutang Changzhou
21316 REPUBLIQUE DE CHINE
représentée par la SCP SAGON LASNE LOEVENBRUCK, avocats au barreau du HAVRE
Société HAPAG LLOYD
99 Quai du Docteur Dervaux
92600 ASNIERES SUR SEINE
représentée par la SCP DE BEZENAC ET ASSOCIES, avocat au barreau de ROUEN, postulant
assistée de Me Pascal HUCHET de la SCP HUCHET DOIN, avocat au barreau du HAVRE,
substitué par Me Renaud DE BEZENAC, avocat au barreau de ROUEN, plaidant
INTIMEE ET APPELANTE A TITRE INCIDENT :
SA GÉNÉRALE DE MANUTENTION PORTUAIRE
avenue du 16ème Port
76600 LE HAVRE
représentée par Me Franck HAMONIER de la SELARL H2C HAMONIER CONSEIL  et 
CONTENTIEUX, avocat au barreau de ROUEN, postulant
assistée de Me Frédéric MARCOUYEUX de la SCP FOLLIN - ITEY - ALIAS - MARCOUYEUX,
avocat au barreau de MARSEILLE substituée par Me Franck HAMONIER, avocat au barreau de
ROUEN, plaidant
PARTIES INTERVENANTES :
Me BAULAND Eric (SELARL BAULAND GLADEL  et  MARTINEZ) - Administrateur
judiciaire de la SAS AUVERSUN
8, rue Beaumarchais
63000 CLERMONT FERRAND
sans avocat constitué bien que régulièrement assigné par acte d'huissier en date du
16 octobre 2012 remis à secrétaire
Me PETAVY Raphaël - Liquidateur judiciaire de la SAS AUVERSUN
29 Boulevard Berthelot
63400 CHAMALIERES
représentée par la SCP DUBOSC PRESCHEZ CHANSON MISSOTY MOREL, avocats au barreau
du HAVRE
COMPOSITION DE LA COUR :
En application des dispositions de l'article 786 du Code de procédure civile, l'affaire a été plaidée et
débattue à l'audience du 02 Juillet 2014 sans opposition des avocats devant Madame
AUBLIN-MICHEL, Conseiller, en présence de Madame BERTOUX, Conseiller
Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour composée de :
Monsieur FARINA, Président
Madame AUBLIN-MICHEL, Conseiller
Madame BERTOUX, Conseiller
GREFFIER LORS DES DEBATS :
Mme BARRÉ, Greffier
DEBATS :
A l'audience publique du 02 Juillet 2014, où l'affaire a été mise en délibéré au 18 Septembre 2014
ARRET :
REPUTE CONTRADICTOIRE
Prononcé publiquement le 18 Septembre 2014, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour,
les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de
l'article 450 du Code de procédure civile,
signé par Monsieur FARINA, Président et par Mme WERNER, Greffier



<div type="faitsCA">
EXPOSE DU LITIGE
Par arrêt en date du 22/05/2014 auquel il convient de se référer pour plus ample exposé de la
procédure, cette Cour a ordonné le rabat de l'ordonnance de clôture en date du 20/02/2014 et la
réouverture des débats à l'audience du 2/07/2014 afin que le nouveau mandataire liquidateur de la
société Auversun puisse régulariser la procédure et conclure.
Il n'a pas conclu pour cette audience.
</div>


<div type="motifsCA">
SUR CE
Il y a lieu à titre liminaire de constater que faute d'avoir conclu le nouveau mandataire liquidateur de
la société Auversun est réputé ne pas soutenir l'appel interjeté par celle-ci.
Il convient néanmoins de statuer sur les appels incidents.
Sur les demandes de la société Jiangsu Yabang
La société Jiangsu Yabang qui n'a pas remis de dossier à la Cour fait valoir que la présente procédure
est irrégulière en l'absence de l'intervention du mandataire judiciaire et de l'administrateur judiciaire
de la société Auversun ;
Que subsidiairement sur le fond elle n'a jamais été bénéficiaire du virement bancaire litigieux de la
part de la société Auversun, lequel a été réalisé au profit d'une société totalement étrangère à la
relation commerciale à savoir la société Achievers Overseas Fze laquelle est une société de droit de
l'État des Émirats arabes Unis dans une free zone inaccessible à toute enquête ;
Qu'en tout état de cause la société Auversun, sans effectuer des vérifications préalables, ne devait pas
payer une tierce société étrangère à la relation contractuelle qui la liait au vendeur, d'autant que le
compte bancaire indiqué ne se situait même pas en Chine ; que dès lors elle ne saurait procéder à la
livraison des marchandises litigieuses ;
Que de plus elle n'a émis qu'une seule facture pro forma qui porte le numéro YBAS- 101012 ; que la
facture officielle portant le même numéro a été envoyée à la société Auversun dans un courriel en
date du 5 novembre 2010 ;
Qu'elle a effectivement émis une autre facture pro forma portant le numéro YBAS-101022 qui
correspond à une autre commande de 504 colis de modules photovoltaïques, passée par la société
Auversun le 21 octobre 2010 ;
Que toutefois les coordonnées bancaires figurant sur cette facture sont toujours celles du compte
bancaire ouvert auprès de la bank of china en Chine ;
Que curieusement la société Auversun lui a envoyé deux confirmations de virement, par courriels
des 24 et 30 novembre 2010, la première émise par sa banque Crédit Agricole centre France pour un
montant de 269.197,20 € au profit de la bank of china ; la seconde émise également par la même
banque pour le même montant au profit de la banque Standard Chartered Bank à Dubai, le
bénéficiaire de ce virement étant Achievers Overseas Fze ;
Que ces documents dits de confirmation de virement ont très bien pu être modifiés par la société
Auversun elle-même, puisqu'il s'agit de documents informatiques rédigés sous un format word par la
banque ;
La société intimée ne verse aucune pièce justificative au soutien de son appel incident tendant à la
fixation de sa créance au passif de la liquidation judiciaire de la société Auversun, et partant ne
justifie pas du bien fondé de sa créance en cause d'appel, de sorte que ses demandes ne pourront
qu'être rejetées et le jugement entrepris infirmé de ce chef.
Sur la demande reconventionnelle de la société GMP au titre des frais de gardiennage de la
marchandise
Au soutien de son appel incident la société GMP manutentionnaire soutient qu'en vertu de la
procédure de saisie conservatoire initiée par la société Auversun, elle a été constituée gardienne des
containers saisis lesquelles sont immobilisés sur le terminal depuis le 27 novembre 2010 ; que les
frais de stationnement et de gardiennage s'élèvent à la somme de 123.633,14 € au 30 septembre
2013, somme qu'elle a déclarée au mandataire judiciaire de la société Auversun ;
Que les frais occasionnés par une mesure conservatoire sont à la charge du débiteur en application de
l'article L512- 2 du code des procédures civiles d'exécution; que quelque soit l'issue de la présente
instance les sociétés Auversun et Jiangsu lui sont redevables in solidum ou l'une à défaut de l'autre
des frais de stationnement ;
Qu'il y a une évolution du litige en ce que la société Hapag Llyod donneur d'ordre lui interdit
désormais d'assurer la livraison physique du conteneur avant que le connaissement n'ait été accompli
auprès de son consignataire ; que la Cour doit constater l'aveu judiciaire de cette société en ce qu'elle
se reconnaît débitrice des frais de détention des conteneurs en cause ; que par conséquent les sociétés
Auversun Jiangsu et Hapag Llyod doivent être condamnées in solidum au paiement de la somme de
123.633,14 € ;
La société Hapag Llyod transporteur maritime fait valoir en réponse que le contrat de vente et le
contrat de transport sont indépendants, de sorte que la venderesse a l'obligation de remettre à
l'acquéreur des marchandises le connaissement en original pour permettre à la société Auversun sur
présentation dudit document, de s'assurer d'une livraison matérielle de la marchandise auprès de son
détenteur, le transporteur maritime ;
Que nonobstant le caractère commun et opposable de l'arrêt à intervenir elle ne pourra être soumise à
une quelconque obligation de livraison de la marchandise, sans présentation du connaissement
préalablement transmis par la société Jiangsu à la société Auversun ;
Que par ailleurs la demande de la société GMP tendant à la voir condamnée aux frais de gardiennage
des containers litigieux constitue une demande nouvelle formée pour la première fois devant la Cour,
aucun fait nouveau n'étant survenu de nature à caractériser une évolution du litige ; qu'en outre la
marchandise litigieuse est stationnée sur le terminal au Havre sous la garde et responsabilité de la
société GMP à la seule initiative de la société Auversun, en sa qualité de créancier saisissant; qu'elle
n'a donc pas à répondre de cette situation ni à régler aucun frais de stationnement du
manutentionnaire ;
L'article L 512-2 du code des procédures civiles d'exécution énonce que les frais occasionnés par
une mesure conservatoire sont à la charge du débiteur sauf décision contraire du juge.
La société Auversun étant seule propriétaire des marchandises et ayant également fait procéder à une
saisie conservatoire de celles-ci, elle doit être tenue de régler à ce double titre à la société GMP
constituée gardienne, les frais de détention et de stationnement des deux containers sur le terminal du
port du Havre depuis le 27/11/2010.
Au vu des pièces produites par la société GMP qui avait déclaré le 27/11/2012 une créance à titre
privilégié de 77.330,04 € et des factures postérieures d'un montant de 4.560 € le 30/09/2012, de
1.905 € le 19/10/2012 et de 24.252 € le 8/10/2013 il convient de fixer sa créance au passif de la
liquidation judiciaire à la somme totale de 108.047,04 € à parfaire au jour du retrait des containers.
Il doit être donné acte à la société GMP qu'elle ne libèrera les containers qu'à réception du règlement
intégral des frais de stationnement arrêtés au jour de leur retrait effectif et sur présentation de
l'original du connaissement.
Sur les demandes en paiement à titre de dommages et intérêts
La société Jiangsu qui succombe dans la présente instance ne peut prétendre à des dommages et
intérêts ; le jugement entrepris sera donc infirmé en ce qu'il lui a alloué une indemnité de 10.000 €.
Sur les demandes au titre de l'article 700 du code de procédure civile
Il n'apparaît pas équitable de laisser aux sociétés Hapag, Lloyd et GMP la charge de leurs frais
irrépétibles et non compris dans les dépens qu'il y a lieu de fixer à 5.000€ pour la première et à 2.000
€ chacune pour ces dernières.
Sur les dépens
La société Jiangsu Yabang Solar Energy qui succombe dans la présente procédure sera tenue aux
entiers dépens de première instance et d'appel.
</div>



<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS
La Cour statuant publiquement et contradictoirement,
Vu l'arrêt de cette Cour en date du 22/05/2014,
Constate que la Sarl Auversun représentée par son mandataire liquidateur La Selarl Sudre n'a pas
soutenu son appel, faute de conclusions permettant de régulariser la procédure.
Déclare recevables les appels incidents.
Infirme le jugement entrepris.
Et statuant à nouveau,
Rejette les demandes de la société Jiangsu Yabang Solar Energy.
Fixe à la somme de 108.047,04 € arrêtée au 8/10/2013 la créance de la société GMP au passif de la
liquidation judiciaire de la société Auversun au titre des frais de détention et stationnement des deux
containers à parfaire au jour du retrait éventuel.
Donne acte à la société GMP qu'elle ne libèrera le cas échéant les containers qu'à réception du
règlement intégral des frais de stationnement arrêtés au jour du retrait effectif des deux containers, et
sur présentation de l'original du connaissement.
Rejette les autres prétentions des parties.
Y ajoutant,
Condamne la société Jiangsu Yabang Solar Energy à payer à chacune des sociétés Lloyd et GMP une
indemnité de 2.000 € au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
Condamne la société Jiangsu Yabang Solar Energy à payer à la société Hapag une indemnité de
5.000€ au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
Condamne la société Jiangsu Yabang Solar Energy Co Ltd aux dépens de première instance et
d'appel y compris les frais de saisie conservatoire avec droit de recouvrement direct au profit des
avocats de la cause.
LE PRÉSIDENT LE GREFFIER
</div>


</TEXT_0037_CA>
