<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0043_CA>


<type_arrêt>
Cour d'appel 
</type_arrêt>

<lieu_procès>
Aix-en-Provence
</lieu_procès>
 Chambre 2

<date_procès>
10 Juillet 2014
</date_procès>

N° 2014/ 344
Numéro de rôle : 13/04584
SAS CMA CGM ANTILLES GUYANNE
SAS AMLIN FRANCE venant aux droits de la société ANGLO FRENCH UNDERWRITERS, Société
MARFRET
Classement :Inédit
Décision déférée à la Cour :
Jugement du Tribunal de Commerce de MARSEILLE en date du 25 Janvier 2013 enregistré au
répertoire général sous le n° 2011F01467.
APPELANTE
SAS CMA CGM ANTILLES GUYANNE Immatriculée au RCS de Marseille sous le n° 389 578 261,
demeurant [...]
représentée par Me Sébastien BADIE, avocat postulant au barreau d'AIX-EN-PROVENCE
plaidant par Me André JEBRAYEL, avocat au barreau de MARSEILLE substitué par Me Marion
MENICUCCI, avocat au barreau de MARSEILLE
INTIMEES
SAS AMLIN FRANCE venant aux droits de la société ANGLO FRENCH UNDERWRITERS, agissant pour le
compte des souscripteurs du Lloyd's de Londres au titre des polices d'assurance 2006TZ034 et
2006RC033,
demeurant [...]
représentée par Me Joseph-paul MAGNAN de la SCP PAUL ET JOSEPH MAGNAN, avocat postulant au
barreau d'AIX-EN-PROVENCE,
plaidant par Me Bertrand COURTOIS, avocat au barreau de PARIS
Société MARFRET Compagnie Maritime,
demeurant [...]
représentée par Me Philippe- laurent SIDER, avocat postulant au barreau d'AIX-EN-PROVENCE
plaidant par Me Olivier RAISON de la SELARL RAISON  et  RAISON-REBUFAT, avocat au barreau de
MARSEILLE,


COMPOSITION DE LA COUR
L'affaire a été débattue le 13 Mars 2014 en audience publique. Conformément à l'article 785 du Code
de Procédure Civile, Madame AUBRY CAMOIN, président a fait un rapport oral de l'affaire à
l'audience avant les plaidoiries.
La Cour était composée de :
Madame Christine AUBRY-CAMOIN, Président
Monsieur Baudouin FOHLEN, Conseiller
Monsieur Jean-Pierre PRIEUR, Conseiller
qui en ont délibéré.
Greffier lors des débats : Madame Viviane BALLESTER.
Les parties ont été avisées que le prononcé public de la décision aurait lieu par mise à disposition au
greffe le 06 Mai 2014
ARRÊT
Contradictoire,
Prononcé par mise à disposition au greffe le 10 juillet 2014, après prorogations du délibéré,
Signé par Madame Christine AUBRY-CAMOIN, Président et Madame Viviane BALLESTER, greffier
auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.


<div type="faitsCA">

EXPOSE DU LITIGE
Selon contrat de transport sea waybill émis au Havre le 26 février 2010, la société MARFRET a
transporté le conteneur numéro AMFU8520506 empoté de 295 colis de marchandises diverses dans
le cadre d'un groupage, du port du Havre jusqu'au port de Point à Pitre (Guadeloupe), sur le navire
CMA CGM FORT SAINT GEORGES, dans le cadre d'un affrètement d'espace.
Le contrat de transport mentionne la société SIFA MARITIME comme chargeur et la société ITS (INFO
TRANSIT SERVICE ) comme destinataire et comme notify.
Il est par ailleurs mentionné sur le contrat les numéro du conteneur et de deux plombs 189 et 14802.
Le conteneur a été déchargé du navire le 9 mars 2010 et transporté le 10 mars dans les locaux de la
société ITS.
Lors du déchargement à quai et de la livraison, le conteneur était scellé par le seul plomb 14802.

La société ITS a formé des réserves auprès de la société MARFRET le 10 mars 2010 pour 'plomb non
conforme', a convoqué la société MARFRET à l'ouverture du conteneur le même jour et a initié une
expertise .
La société EXMAR, expert maritime et commissaire aux avaries, a relevé l'absence du plomb 189
mentionné sur le contrat de transport, a procédé à l'ouverture du conteneur et a constaté à
l'intérieur de celui-ci la présence de nombreux cartons ouverts, déchirés ou coupés et d' articles
répandus sur le sol.
Les opérations de dépotage du conteneur ont été réalisées le 12 mars 2012 en présence de l'expert,
d'un représentant de la société MARFRET et d'un représentant du manutentionnaire de la société
ITS.
L'expert a conclu à un vol partiel de la marchandise, a listé les dommages concernant plusieurs
destinataires réels et a noté 157 colis manquant sur 295 figurant au manifeste.
La société ITS a déposé plainte auprès des services de la gendarmerie de Pointe à Pitre le 15 mars
2010.
La société SIFA TRANSIT et la société ITS sont assurées auprès de l'ANGLO FRENCH UNDERWRITERS
pour le compte de syndicats des Lloyds.
La société GRAS SAVOYE assure la gestion et le règlement des sinistres.
La société ITS a indemnisé les sociétés ANEMONE BOUTIQUE, PRESTIGE HOME, PALM MICRO, SODEX
et FGS destinataires réels des marchandises ou leurs assureurs facultés, de leur préjudice.
La société ITS, bénéficiaire de cessions de droits de ces sociétés, a été indemnisée à son tour par la
société AMLIN FRANCE venant aux droits de la ANGLO FRENCH UNDERWRITERS (AFU)
Par acte du 9 mars 2011, la société AMLIN FRANCE venant aux droits de la ANGLO FRENCH
UNDERWRITERS agisssant pour le compte des souscripteurs du Lloyds de Londres au titre des polices
2006TZ034 et 2006RC033, a fait assigner la société MARFRET devant le Tribunal de Commerce de
Marseille aux fins de voir déclarer celle-ci responsable des dommages et pertes subis par la
marchandise et condamnée au paiement de la somme de 68 439,42 euros en réparation du préjudice
subi outre paiement des frais d'expertise.
Par actes du 7 juin 2011, la société MARFRET a dénoncé l'assignation de la société AMLIN FRANCE à
la société GENERALE DE MANUTENTION PORTUAIRE, à la société SOGUAMA, à la société GENERALE
DE MANUTENTION GUADELOUPE et à la CMA CGM ANTILLES GUYANE et les appelées en garantie.
Par jugement réputé contradictoire du 25 janvier 2013, le Tribunal de Commerce a
- ordonné la jonction des instances,
- déclaré recevable l'instance introduite par la société AMLIN FRANCE,
- condamné la société MARFRET à payer à la société AMLIN FRANCE la somme de 68 439,42 euros en
principal avec intérêts au taux légal à compter de l'assignation et la somme de 2 000 euros par
application de l'article 700 du code de procédure civile,

- débouté la société MARFRET de ses appels en garantie à l'encontre de la société GENERALE DE
MANUTENTION PORTUAIRE, de la société GENERALE DE MANUTENTION GUADELOUPE et de la
société SOGUAMA,
- condamné la société MARFRET à payer à la société GENERALE DE MANUTENTION PORTUAIRE la
somme de 2 000 euros par application de l'article 700 du code de procédure civile,
- condamné la société MARFRET aux dépens de l'instance principale,
- condamné la société CMA CGM ANTILLES GUYANE à relever et garantir la société MARFRET des
condamnations prononcées à son encontre en principal, intérêts, frais irrépétibles et dépens,
- condamné la société CMA CGM ANTILLES GUYANE aux dépens de l'instance en garantie,
- rejeté toutes autres demandes,
- ordonné l'exécution provisoire,
Par déclaration au greffe de la Cour du 4 mars 2013, la société CMA CGM ANTILLES GUYANE a relevé
appel à l'encontre de la société AMLIN FRANCE et de la société MARFRET.
Dans ses dernières conclusions du 21 novembre 2013, la société CMA CGM ANTILLES-GUYANE
demande à la Cour au visa de l'article L 5422-1 du code des transports et 57 du décret du 31
décembre 1966, de :
A titre principal
- déclarer irrecevable l'action de la société AMLIN FRANCE pour défaut de qualité et d'intérêt à agir,
- sinon la déclarer mal fondée
- réformer le jugement déféré,
- débouter la société AMLIN FRANCE de l'ensemble de ses demandes, fins et conclusions contre la
société MARFRET,
- sinon, limiter la réclamation à la somme de 29 424,40 euros ( lot Anémone 14 442,05 euro, lot
prestige Home 13 197,04 euro, lot Palm Micro 1 785,31 euro),
A titre subsidiaire
- constater que le conteneur a été chargé sur le navire CMA CGM FORT SAINT GEORGES avec le seul
plomb 14802,
- constater que la société MARFRET a appelé en garantie en première instance son manutentionnaire
au port du Havre la société GENERALE DE MANUTENTION PORTUAIRE,
- constater que le conteneur a été déchargé avec le seul plomb 14802,
vu l'absence de réserves au chargement,
- dire que le vol allégué n'a pu survenir pendant la phase maritime du transport,

Vu la charte partie d'affrètement d'espaces et les clauses 10.2 et 10.7
Vu les conclusions de la société MARFRET reconnaissant la responsabilité bord/bord du fréteur CMA
CGM ANTILLES-GUYANE
- mettre hors de cause la CMA CGM ANTILLES-GUYANE,
- en conséquence, réformer le jugement déféré et débouter société COMPAGNIE MARITIME
MARFRET de son appel en garantie à l'encontre de la concluante,
Sinon et si nécessaire
- dire que la CMA CGM ANTILLES-GUYANE a livré le conteneur au déchargement en l'état où elle l'a
pris des mains de l'affréteur MARFRET,
- dire que la société MARFRET n'offre pas de démontrer la faute de la CMA CGM ANTILLES-GUYANNE
et que le vol a eu lieu pendant la phase maritime du transport,
- constater que la société MARFRET conclut que le conteneur a été chargé sur le navire avec le seul
plomb 00114802 nonobstant les mentions du connaissement,
- en conséquence, réformer le jugement entrepris,
- débouter de plus fort la société MARFRET de son appel en garantie à l'encontre de la concluante,
En tout état de cause
- condamner la société MARFRET ou tout succombant à payer à la concluante la somme de 5 000
euros par application de l'article 700 du code de procédure civile,
- condamner la société MARFRET ou tout succombant aux entiers dépens de première instance et
d'appel, ceux d'appel avec distraction par application de l'article 699 du code de procédure civile.
Dans ses dernières conclusions du 13 mars 2014, la société MARFRET demande à la cour au visa des
articles L 5422-1 du code des transports et 57 du décret du 31 décembre 1966, 1699 et 1250 du code
civil et L 5422-21 du code des transports, de :
A titre principal
- dire mal fondées les demandes de la société AMLIN FRANCE au motif que la société MARFRET
bénéficie d'une présomption de livraison conforme,
- réformer en conséquence en toutes ses dispositions le jugement entrepris,
- débouter la société AMLIN FRANCE de toutes ses demandes, fins et conclusions,
A titre subsidiaire
- condamner in solidum les sociétés GENERALE DE MANUTENTION PORTUAIRE, GENERALE DE
MANUTENTION GUADELOUPE, SOGUAMA ET CMA CGM ANTILLES-GUYANE, ou l'une à défaut des
autres à garantir la société MARFRET de toute condamnation qui serait prononcée à son encontre,

- confirmer en conséquence le jugement en ce qu'il afait droit à l'appel en garantie de la société
MARFRET à l'encontre de la société CMA société CMA CGM
ANTILLES GUYANE
En tout état de cause
- condamner tout succombant au paiement de la somme de 4 000 euros par application de l'article
700 du code de procédure civile,
- condamner tout succombant aux entiers dépens de première instance et d'appel.
Dans ses dernières conclusions du 27 février 2014, la société AMLIN FRANCE demande à la Cour au
visa des articles L 5422-6 et 5422-12 du code des transports, 38 et 57 du décret du 31 décembre
1966 sur les contrats d'affrètement et de transport maritime, de :
- dire que la société MARFRET est responsable du préjudice subi par la concluante,
- condamner la société MARFRET à payer à la concluante la somme de 68 439,42 euros au titre des
lots de marchandise destinés à ANEMONE PARFUMERIE, PRESTIGE HOME, PALM MICRO, SODEX et
FGS,
- confirmer en toutes ses dispositions le jugement entrepris,
- condamner la CMA CGM ANTILLES-GUYANE ou toute partie succombante au paiement de la somme
de 7 500 euros par application de l'article 700 du code de procédure civile,
- condamner la CMA CGM ANTILLES-GUYANE ou toute partie succombante aux entiers dépens.
</div>




<div type="motifsCA">
MOTIFS DE LA DECISION
Sur la recevabilité de l'action de la société AMLIN FRANCE
La société CMA CGM ANTILLES GUYANE qui soulève l'irrecevabilité de l'action de la société AMLIN
FRANCE subrogée dans les droits de la société ITS, ne conclut pas sur cette recevabilité, se bornant à
mentionner qu'elle s'associe aux éléments de défense que présenteront les autres parties à cet
égard.
La société MARFRET ne soulève pas en cause d'appel l'irrecevabilité de l'action de la société AMLIN
FRANCE.
Le jugement entrepris sera en conséquence confirmé de ce chef.
Sur la responsabilité de la société MARFRET
La société MARFRET soutient :
- que selon les pièces produites, le plomb 189 a disparu avant l'entrée sur le terminal portuaire du
Havre le 23 février 2010 à 13 heures 54,
- que le plomb 14082 présent à l'entrée du terminal du Havre était toujours apposé à la livraison,

- que cette constatation oblige à remettre en cause les mentions du titre de transport,
- que les mentions du sea waybill qui n'est pas un titre représentatif de la marchandise mais un
document de transport non négociable, font foi jusqu'à preuve contraire,
- que les documents établis par les différents intervenants permettent d'établir que la marchandise a
été prise en charge par la société MARFRET avec le seul plomb 14082,
- qu'il existe une forte présomption que le conteneur ait été ouvert avant son entrée sur le terminal
portuaire du Havre, ce même en l'absence de réserves du transporteur,
- que le manifeste dont se prévaut la société AMLIN FRANCE n'a aucune valeur probante concernant
la présence des plombs à l'entrée sur le terminal du Havre,
- que l'EIR de sortie mentionne 'plomb non conforme' en raison de l'absence du plomb 189 qui faisait
défaut lors de la prise en charge mais que le plomb 14082 était intact,
- que le destinataire qui a formé des réserves le 10 mars 2010, n'a formulé aucune remarque
concernant le plomb 14082,
- que l'expert n'a formé aucune remarque concernant le plomb 14082 lors de l'ouverture du
conteneur,
- que tout porte à croire que le conteneur a été pris en charge par la société MARFRET avec un seul
plomb, et qu'elle bénéficie en conséquence de la présomption de livraison conforme en ce qu'elle a
livré le conteneur dans le même état que celui dans lequel elle l'a pris en charge,
- que le titre de transport spécifie que 'le conteneur ayant été remis plombé, l'armateur n'est pas
responsable du nombre et de la nature des colis mentionnés sur le connaissement',
- que l'expert n'est pas fondé à soutenir qu'il a constaté le 14 mars 2010 de manière non
contradictoire que le plomb 14082 aurait été trafiqué.
La société CMA CGM ANTILLES GUYANE conclut à l'absence de responsabilité de la société MARFRET
en faisant valoir avec des motifs identiques, que cette dernière bénéficie de la présomption de
livraison conforme et que la société AMLIN FRANCE ne démontre pas que le vol a eu lieu sous la
responsabilité de la société MARFRET.
La société AMLIN FRANCE fait observer :
- que la responsabilité de la société MARFRET est engagée de plein droit par application de l'article L
5422-12 du code des transports sauf à ce qu'elle démontre l'application de l'un des cas exceptés,
- que le connaissement émis le 26 février 2010 par la société MARFRET qui atteste que le conteneur
lui a été remis au départ du Havre avec les deux plombs 189 et 14802, a force probante,
- que le manifeste de transport du 24 février 2010 validé le 1° mars 2010 par la société MARFRET
mentionne les deux plombs 189 et 14802,
- que la société MARFRET n'a émis aucune réserve sur le connaissement concernant la présence d'un
seul plomb sur le conteneur lors de sa prise en charge,

- que la mention 'plomb non conforme' a été apposé sur l'EIR de sortie et qu'il a été établi lors de
l'expertise que le plomb 189 était manquant,
- que les réserves formulées par la société ITS lors de la livraison sont régulières, et que la société
MARFRET ne peut en conséquence soutenir que le conteneur a été livré dans le même état que lors
de sa prise en charge,
- qu'en outre, le plomb 14802 a été constaté à l'arrivée sur une autre poignée du conteneur que celle
sur laquelle il avait été apposé au départ, et qu'il a donc été manipulé pendant le transport,
- que la société MARFRET ne peut en conséquence se prévaloir de la présomption de livraison
conforme.
Il est renvoyé aux conclusions des parties pour un plus ample exposé de leurs argumentations
respectives.
*
Selon l'article L 5422-12 du code des transports, le transporteur est responsable des pertes ou
dommages subis par la marchandise depuis la prise en charge jusqu'à la livraison, à moins qu'il
prouve que ces pertes ou dommages proviennent de l'un des cas exceptés limitativement énumérés.
Selon lettre de voiture du 23 février 2010, la société SIFA MARITIME a confié le transport routier du
conteneur AMFU8520506 à la société THEVENOT TRANSPORT.
La lettre de voiture mentionne comme expéditeur la société SIFA, comme destinataire le transitaire
LTM, comme lieu de déchargement le terminal Europe au Havre, et les plombs 189 et 14802 sur le
conteneur.
Le manifeste de la cargaison qui a été établi le 24 février 2010 par l'expéditeur la société SIFA
MARITIME et validé le 1° mars 2010 par la société MARFRET qui a apposé son tampon et la date,
mentionne le numéro du conteneur et les plombs 189 et 14802.
Le contrat de transport sea waybill émis le 26 février 2010 par la société MARFRET, mentionne les
deux plombs 189 et 14802.
En revanche, L'EIR d'entrée du 23 février 2010 mentionne l'arrivée du conteneur au terminal Europe
à 13 heures 48 et la présence du seul plomb 14802.
Le 'détail des manipulations' concernant le conteneur au terminal du Havre le 23 février 2010 à 13
heures 54 et le 28 février 2010 à 22 heures 44 ne mentionne que le plomb 14802.
L'état du chargement établi le 1° mars 2010 par la société CMA CGM lors du chargement du
conteneur sur le navire par la société MARFRET ou ses substitués, mentionne le seul plomb 14802.
La liste des conteneurs déchargés le 10 mars 2010, établie par la société GENERALE DE
MANUTENTION GUADELOUPE, mentionne uniquement le plomb 14 802.
Enfin, l'EIR de sortie du terminal du port de Point à Pitre du 10 mars 2010 à 15 heures 15 mentionne
la présence du seul plomb 14802.

En s'abstenant d'émettre des réserves au chargement concernant l'absence du plomb 189, la société
MARFRET est réputée avoir pris en charge des marchandises conformes aux mentions du titre de
transport c'est à dire notamment un conteneur scellé de deux plombs.
Nonobstant cette absence de réserves lors du chargement du conteneur, la société MARFRET
rapporte en l'espèce la preuve que le conteneur était muni du seul plomb 14802 dès son arrivée au
terminal du Havre le 24 février 2010, lors de sa prise en charge le 1° mars 2010 et lors de son
déchargement et de sa livraison le 10 mars 2010, contrairement aux mentions des documents, et
qu'il avait une apparence de conformité.
Il peut être prouvé à l'encontre des mentions du sea way bill qui est un titre de transport non
négociable n'ayant pas la valeur d'un connaissement.
Il est établi au regard de ces éléments d'appréciation que le conteneur était scellé du seul plomb
14802 lors de son chargement et de son déchargement par la société MARFRET ou ses substitués.
Les réserves imprécises prises par la société ITS le 10 mars 2010 pour 'plomb non conforme' au vu de
l'EIR de sortie, ne peuvent se rapporter qu'à l'absence du plomb 189 dès lors que le plomb 14802
était selon l'expert, en bon état visuel lors de l'ouverture du conteneur et d'apparence conforme.
L'expert fait référence à des photos prises par la société SIFA MARTIME lors du départ du conteneur
qui auraient été transmises à la société ITS et qui révélerait que le plomb n'était pas fixé à la même
crémone à l'arrivée.
La société AMLIN qui vient aux droits de la société ITS ne produit pas ces photos, l'expert ne précise
pas si les photos en noir et blanc figurant en annexe du rapport d'expertise ont été prises par lui à
l'arrivée ou s'il s'agit des photos précitées, et elles sont en tout état de cause inexploitables en
l'absence de commentaires précis accompagnant chacune d'elles.
Par ailleurs, les conclusions de l'expert à la suite de l'examen non contradictoire du plomb 14802
réalisé le 14 mars 2010 quant à une possible effraction du plomb 14802 alors qu'il était en bon état
visuel et d'apparence conforme relèvent en l'espèce de la supputation.
La société MARFRET est en conséquence fondée à se prévaloir de la présomption de livraison
conforme dès lors qu'elle a livré le conteneur dans l'état dans lequel elle l'a reçu muni d'un seul
plomb d'apparence conforme, et ne saurait être tenue pour responsable des événements survenus
avant la prise en charge du conteneur
Il convient dès lors d'infirmer le jugement déféré en toutes ses dispositions et de débouter la société
AMLIN FRANCE de ses demandes fins et conclusions à l'encontre de la société MARFRET.
Le société MARFRET sera déboutée de son appel en garantie formé à l'encontre de la société CMA
dès lors qu'il est sans objet et condamnée à lui payer la somme de 3 500 euros par application de
l'article 700 du code de procédure civile.
La société AMLIN FRANCE qui succombe n'est pas fondée en sa demande au titre de l'article 700 du
code de procédure civile et supportera les entiers dépens de première instance et d'appel.

Il convient en équité de condamner la société AMLIN FRANCE à payer par application de l'article 700
du code de procédure civile, la somme de 3 500 euros à la société MARFRET.
</div>



<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS
La Cour, statuant contradictoirement et en dernier ressort
Confirme le jugement déféré sur la recevabilité de l'action de la société AMLIN FRANCE,
Infirme pour le surplus le jugement déféré en toutes ses dispositions, et statuant à nouveau
Déboute la société AMLIN FrANCE de ses demandes, fins et conclusions à l'encontre de la société
MARFRET,
Déboute la société MARFRET de son appel en garantie à l'encontre de la CMA CGM ANTILLESGUYANNE,
Condamne la société MARFRET à payer à la société CMA CGM ANTILLES-GUYANNE la somme de 3
500 euros par application de l'article 700 du code de procédure civile,
Condamne la société AMLIN FRANCE à payer à la société MARFRET la somme de 3 500 euros par
application de l'article 700 du code de procédure civile,
Condamne la société AMLIN FRANCE aux entiers dépens de première instance et d'appel avec
distraction par application de l'article 699 du code de procédure civile.
Le Greffier, Le Président,
</div>

</TEXT_0043_CA>
