<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0044_CA>


<zones_texte>
Page 1




<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>


<lieu_procès>
Paris
</lieu_procès>

Pôle 2, chambre 5


<zones_informations>
<date_procès>
31 Mai 2016
</date_procès>

N° 14/13312
X/Y
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire
Grosses délivrées REPUBLIQUE FRANCAISE
aux parties le : AU NOM DU PEUPLE FRANCAIS
COUR D'APPEL DE PARIS
Pôle 2 - Chambre 5
ARRET DU 31 MAI 2016
(n° 2016/ 205 , 8 pages)
Numéro d'inscription au répertoire général : 14/13312
Décision déférée à la Cour : Jugement du 12 Mars 2014 -Tribunal de Commerce de PARIS - RG n° J20110004


<partie_appelante>
APPELANTES
SARL AGEDIS, agissant en la personne de son gérant domicilié au siège
N° SIRET : 492 932 389 00025
Représentée par Me Caroline H.-S. de la SCP N. - H., avocat au barreau de PARIS, toque : L0046
Assistée de Me Florent V. de la SELARL C., avocat au barreau de PARIS, toque : J133
Société LUDOMA SERVICES BV Société de droit étranger, agissant poursuites et diligences de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité au siège
N° SIRET :
Représentée par Me François T., avocat au barreau de PARIS, toque : J125
Assistée de Me Régine G. du cabinet RICHEMONT WICOCAS ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : E
186
</partie_appelante>



<partie_intimee>
INTIMÉES
Société HELVETIA COMPAGNIE SUISSE D'ASSURANCES direction pour la France : [...] - agissant poursuites et
diligences de ses représentants légaux en exercice domiciliés en cette qualité au siège
N° SIRET : 775 753 072 00013
Représentée par Me Olivier D. de l'AARPI G. ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : R259
Assistée de Me Philippe G. de l'AARPI G. ASSOCIES, avocat au barreau de PARIS, toque : R259
SA AXA FRANCE IARD agissant poursuites et diligences de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité au
siège
N° SIRET : 722 057 460 01971
Représentée par Me Edmond F., avocat au barreau de PARIS, toque : J151
Assistée de Me Marie-Noëlle R. de la SCP Ince  et  Co France, avocat au barreau de PARIS, toque : P0132
Société HITACHI TRANSPORT SYSTEEM (NETHERLAND) BV, société de droit étranger prise en la personne de
ses représentants légaux domiciliés en cette qualité au siège social 4181 ad Achterweg 29 WAARDENBURG
(PAYS-BAS), et dont l'établissement en France est situé
N° SIRET : 478 461 643 00015
Représentée par Me Marion C., avocat au barreau de PARIS, toque : D0947
Assistée de Me Christine LE B. de la SELARL CLB Avocats, avocat au barreau de PARIS, toque : C1851
</partie_intimee>



COMPOSITION DE LA COUR :
L'affaire a été débattue le 12 Avril 2016, en audience publique, devant la Cour composée de :
Madame Catherine LE FRANCOIS, Présidente de chambre
Monsieur Christian BYK, Conseiller, entendu en son rapport



Madame Patricia LEFEVRE, Conseillère
qui en ont délibéré
Greffier, lors des débats : Madame Catherine BAJAZET
ARRET :
- contradictoire
- par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions
prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile
- signé par Madame Catherine LE FRANCOIS, présidente et par Madame Catherine BAJAZET, greffier présent lors du
prononcé.
</zones_informations>



<div type="faitsCA">
La société BC ACOUSTIQUE est le distributeur exclusif en FRANCE des produits HIFI de marque NAD'tandis que la
société HITACHI TRANSPORT SYSTEEM traite, pour le compte de la société BC ACOUSTIQUE, des opérations
d'importation, de stockage et de distribution. Le 8 mars 2010, la société HITACHI a été chargée par la société BC
ACOUSTIQUE de prendre livraison de 550 amplis et 550 lecteurs CD au dépôt de son fournisseur, la société LENBROOK INTERNATIONAL INC, et d'assurer les risques de transport de la marchandise au départ de Tilburg (
Pays-Bas) à destination de Compans (France) pour une valeur de 98 178,06 euros, étant précisé que le dépôt de LENBROOK INTERNATIONAL INC est géré par la société LUDOMA SERVICES BV.
Par télécopie du 8 mars 2010, la société HITACHI TRANSPORT SYSTEEM a confié à la société AGEDIS, qui est
implantée dans les mêmes locaux qu'elle à Compans, le transport des produits conditionnés en 26 palettes, avec instruction de les enlever à Tilburg le 9 mars 2010 entre 13h et 16h pour les livrer à Compans le 10 mars 2010 à 8h30, et a fait
assurer le transport auprès de la société HELVETIA, étant acquis que la société AGEDIS a souscrit une police d'assurance auprès de la société AXA.
La marchandise a été chargée aux entrepôts de la société LUDOMA SERVICES BV à Tilburg par un transporteur faussement nommé B. TRANSPORT BV et choisi par AGEDIS via la bourse de fret Téléroute, réservée aux professionnels
du transport. La marchandise n'est jamais parvenue à destination.
La société HELVETIA, qui avance avoir indemnisé la société BC ACOUSTIQUE en application de la police tiers
chargeur souscrite par la société HITACHI TRANSPORT SYSTEEM, a, par acte du 4 janvier 2011, assigné les sociétés
AGEDIS, AXA FRANCE et LUDOMA SERVICES devant le Tribunal de commerce de Paris. Puis, par acte du 2 février 2011, la société AGEDIS a appelé en garantie les sociétés AXA, LUDOMA et HITACHI TRANSPORT aux fins
de les voir condamnées à la garantir de toute condamnation. Par acte du 1er février 2011, la société AXA a également
appelé en garantie les sociétés LUDOMA et HITACHI.
Par jugement du 12 mars 2014, le tribunal a dit les exceptions de nullité non fondées, s'est déclaré compétent et a condamné in solidum les sociétés HITACHI TRANSPORT SYSTEEM, AGEDIS et LUDOMA SERVICES BV à payer à
la SA HELVETIA 97 650,80 euros, avec intérêts légaux à compter de l'assignation, outre 10 000 euros à la SA HELVETIA et 2 000 euros à la SA AXA FRANCE IARD au titre de l'article 700 du code de procédure civile et a jugé que la
SARL AGEDIS était déchue de ses garanties.



Par déclarations des 24 juin et 24 juillet 2014, les sociétés AGEDIS et LUDOMA SERVICES BV ont respectivement
interjeté appel de cette décision.
Aux termes de ses dernières conclusions notifiées le 26 janvier 2015, la SARL AGEDIS sollicite l'infirmation du jugement, demande à la cour de retenir la compétence de la juridiction française et les responsabilités exclusives de LUDOMA et HITACHI ; à titre subsidiaire, elle réclame de limiter l'indemnité due à la somme de 26 222,84 DTS, plus
subsidiairement à la somme de 45 882 euros, et de condamner in solidum LUDOMA, HITACHI, et AXA FRANCE
IARD à la garantir de toute condamnation, outre tout succombant à lui payer une somme de 7 000 euros au titre de
l'article 700 du code de procédure civile.
Aux termes de ses dernières conclusions notifiées le 23 mars 2016, la société LUDOMA SERVICES BV sollicite
l'infirmation du jugement, de dire que n'étant pas partie au contrat de transport , elle ne peut être valablement assignée
sur le fondement de l'article 31.1 CMR, que, quel que soit le fondement des demandes à son égard, seul le tribunal de
Tiburg est territorialement compétent, que l'expéditeur est BC ACOUSTIQUE et que sa seule obligation, qu'elle a remplie, était de mettre à la disposition de l'acheteur dans les délais prévus une marchandise conforme au contrat de vente et
de prévenir l'acheteur du moment et lieu de cette mise à disposition. A titre subsidiaire, elle demande de juger que sa
part de responsabilité ne peut excéder 10% de 59 350 USD et de condamner les sociétés HELVETIA, AGEDIS, et AXA
à lui payer chacune 5 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
Aux termes de ses dernières conclusions notifiées le 15 février 2016, la société HITACHI TRANSPORT SYSTEEM
sollicite l'infirmation du jugement, demandant à la cour de constater que la société HELVETIA n'a formulé aucune
demande de condamnation à son encontre, que le Tribunal de commerce de Paris a statué ultra petita en prononçant des
condamnations à son encontre et qu'aucune faute personnelle ne peut lui être reprochée.
A titre subsidiaire, elle demande de juger que la faute personnelle alléguée ne saurait avoir concouru au détournement
que pour une part infime de sorte que la garantie à sa charge ne saurait excéder 5% des condamnations qui pourraient
être prononcées contre AGEDIS et AXA FRANCE IARD et condamner solidairement AGEDIS et AXA FRANCE
IARD à lui payer 10 000 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.
Aux termes de ses dernières conclusions notifiées le 30 mars 2016, la société HELVETIA COMPAGNIE SUISSE
d'ASSURANCES sollicite la confirmation du jugement en ce qu'il a écarté l'exception d'incompétence et en ce qu'il a
retenu la responsabilité d'AGEDIS et de LUDOMA mais demande la réformation et la condamnation d'AXA condamnée in solidum à lui payer les sommes jugées, outre condamner in solidum AGEDIS, LUDOMA et AXA FRANCE
IARD au paiement de la somme de 10 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
Aux termes de ses dernières conclusions notifiées le 15 mars 2016, la SA AXA FRANCE IARD sollicite la confirmation du jugement. A titre subsidiaire, elle demande de débouter la société HELVETIA, de constater qu elle peut se prévaloir de la limitation légale à hauteur de 26 222,84 Droits de tirage spéciaux (DTS) ou, plus subsidiairement, de 45 882
euros, de dire que le tribunal de commerce était compétent pour juger des actions en garantie et que LUDOMA et HITACHI TRANSPORT devront la garantir de toute condamnation et condamner HELVETIA, AGEDIS, LUDOMA
SERVICE BV, HITACHI TRANSPORT SYSTEEM chacune au paiement de la somme de 7 500 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile.
</div>


<div type="motifsCA">
CE SUR QUOI, LA COUR
Sur la compétence territoriale:
Considérant que la société LUDOMA estime que n'étant pas partie au contrat de transport, elle ne pouvait être assignée
en France ni sur le fondement de la CMR ni sur celui du règlement européen 1215/2012 du 12 décembre 2012 ;



Qu'elle ajoute qu'au regard de la responsabilité délictuelle, les marchandises ont été remises aux Pays-Bas de sorte que
seuls les tribunaux néerlandais sont territorialement compétents ;
Considérant que la société AGEDIS répond que la société LUDOMA est bien partie au contrat de transport et soumise
aux dispositions du règlement européen et que les demandes dirigées entre les parties sont liées par un même et seul
rapport, qui est la demande d'indemnisation du vol et que ce lien de connexité justifie que ces demandes soient jugées
ensemble, conformément à l'article 6.1 du Règlement 44/2001, étant précisé qu'AXA avait son siège dans le ressort du
Tribunal de commerce de Paris lors de l'assignation ;
Considérant qu'aux termes de l'article 4 de la CMR, le contrat de transport est constaté par une lettre de voiture' et que
l'article 5.1 précise que la lettre de voiture est établie en trois exemplaires originaux signés par l'expéditeur et par le
transporteur, ces signatures pouvant être imprimées ou remplacées par les timbres de l'expéditeur et du transporteur si la
législation du pays où la lettre de voiture est établie le permet' ;
Qu'en l'espèce, la lettre de voiture mentionne la société LUDOMA en tant qu'expéditeur de sorte qu'elle est partie au
contrat de transport ;
Que, par ailleurs, l'article 6.1 du Règlement 44/2001 dispose qu'une personne domiciliée sur le territoire d'un Etat
membre peut être attraite dans un autre Etat membre « s'il y a plusieurs défendeurs, devant le tribunal du domicile de
l'un deux, à condition que les demandes soient liées entre elles par un rapport si étroit qu'il y a intérêt à les instruire et à
les juger en même temps afin d'éviter des solutions qui pourraient être inconciliables si les causes étaient jugées séparément » ;
Que la cour, faisant à ce titre le même constat que le tribunal, qui a relevé l'existence d'un tel intérêt du fait du risque de
contradictions pouvant intervenir si plusieurs juridictions devaient interpréter différemment les éléments aux débats au
titre de responsabilité, estime que le Tribunal de commerce de Paris trouve ainsi la justification de sa compétence ;
Qu'en effet, l'assignation délivrée par la société HELVETIA le 4 janvier 2011 l'ayant été à la société AXA FRANCE,
qui avait à cette date son siège social dans le ressort du Tribunal de commerce de Paris, celui-ci était territorialement
compétent ;
Sur la condamnation de la société HITACHI au profit de la société HELVETIA:
Considérant que la société HITACHI avance que le tribunal a statué ultra petita, l'action
d' HELVETIA étant uniquement dirigée contre les Sociétés AGEDIS, AXA FRANCE IARD et LUDOMA SERVICES
;
Considérant que, constatant que tant en première instance qu'en appel la société HELVETIA ne formule aucune demande contre la société HITACHI, il convient d'infirmer le jugement, qui a statué au-delà de la demande ;
Sur la responsabilité:
-responsabilité de la société AGEDIS
Considérant que la société HELVETIA estime que le fait de confier un transport à un voiturier, par l'intermédiaire du
service Téléroute, ne dispensait pas la société AGEDIS de ses obligations en sa qualité de commissionnaire de transport



tenu à une obligation de résultat, qu'en outre, en ne vérifiant pas l'identité du transporteur, cette société a commis une
faute personnelle ;
Considérant que la société AGEDIS répond qu'en sa qualité de commissionnaire de transport principal, la société HITACHI est responsable du transport de la marchandise de bout en bout et que la société LUDOMA est également responsable en raison de fautes personnelles commises en tant qu'expéditeur ;
Considérant que cette société, qui a accepté de devenir sous commissionnaire, s'est ainsi engagée à faire parvenir les
marchandises à leur destinataire, qu'en affrétant, via le service Téléroute, un transporteur, sans vérifier son existence et
son identité, elle a fait preuve d'une faute grave dans l'accomplissement de sa mission, faute qui, par sa gravité, confine
au dol, et engage sa responsabilité personnelle, la privant du bénéfice de la limitation de responsabilité prévue à l'article
23 de la CMR ;
-responsabilité de la société LUDOMA
Considérant que la société AGEDIS, tout comme la société HELVETIA, met en avant la superficialité avec laquelle la
société LUDOMA SERVICES BV s'est acquittée de sa responsabilité de livraison et estime qu'elle a ainsi contribué à la
réalisation du préjudice;
Considérant que la société LUDOMA, qui est, au vu de la CMR, expéditeur des marchandises et tenue, à ce titre, à
procéder à certaines vérifications lors de la remise des marchandises au transporteur, n'en a fait aucune alors que, d'une
part, la référence communiquée par la société AGEDIS à la société TRS B. était en apparence incorrecte et qu'elle risquait de charger un lot de marchandises, qui ne correspondait pas à ce qui était inscrit sur la lettre de voiture, et que,
d'autre part, le véhicule qui s'est présenté pour enlever les marchandises au nom du transporteur était manifestement
usagé et inadapté au transport concerné ;
Qu'elle a ainsi laissé embarquer pour près de 100 000 euros de marchandises, qu'elle savait sensibles, sans même relever
l'identité du chauffeur ou appeler la société HITACHI pour obtenir des instructions complémentaires ;
Que ces faits engagent donc sa responsabilité ;
-responsabilité de la société HITACHI
Considérant que la société AGEDIS fait valoir que ce commissionnaire principal, en refusant le voiturier habituel, en
imposant des délais très courts et en ne transmettant aucune instruction spécifique sur la sécurisation des marchandises
imposant un transport particulier, a participé à la réalisation du dommage, ce qui engage sa responsabilité personnelle,
conformément à l'article L.132-5 du Code de commerce, cette responsabilité personnelle résultant également de la
transmission erronée des informations relatives au transport ;
Considérant que la société HITACHI conteste avoir commis une faute personnelle, le vol étant imputable aux fautes et
négligences conjuguées des sociétés AGEDIS et LUDOMA SERVICES ;
Qu'elle ajoute que le lien de causalité entre la prétendue absence d'indication de la nature et de la valeur de la marchandise et le vol n'est pas établi ;
Qu'en outre, elle avance que, si elle a choisi la société AGEDIS en qualité de commissionnaire substitué, elle n'a pas, en
revanche, choisi elle-même le transporteur, qui s'est révélé être un escroc, et que c'est la Société LUDOMA SERVICES,
qui a commis une négligence caractérisée en ne s'alarmant pas de la référence erronée, dont disposait le transporteur lors
de la prise en charge de la marchandise ;



Qu'à titre très subsidiaire, elle estime que sa responsabilité ne saurait dépasser 5%;
Considérant que la société HELVETIA, qui a indemnisé la perte des marchandises, n'ayant formulé aucune demande à
l'encontre de la société HITACHI, la société AGEDIS ne saurait rien réclamer à cette dernière ;
Sur le montant de l'indemnisation:
- limitation conventionnelle
Considérant que les sociétés AGEDIS et AXA font valoir qu'en application de la limitation conventionnelle, l'indemnité
ne saurait être supérieure à la somme de 26 222,84 DTS (3 148 kg x 8,33 DTS) , le concours de plusieurs fautes de
différents acteurs permettant d'exclure une indemnisation allant au-delà des limites ;
- valeur de la marchandise
Considérant qu' à titre subsidiaire, AGEDIS et AXA estiment que la perte se chiffre à la somme de 45 882 euros ;
Considérant que la société HELVETIA répond que la société AGEDIS et la société LUDOMA SERVICES BV ne sont
pas fondées à prétendre déduire de la valeur du chargement détourné celle des appareils qui auraient été, selon la société
LUDOMA SERVICES BV, retrouvés car le versement de l'indemnité d'assurance par la compagnie HELVETIA n'a pas
eu pour conséquence de lui transférer la propriété des marchandises qui avaient été détournées ;
Considérant qu'au vu des fautes ci-dessus relevées, la société AGEDIS ne saurait bénéficier de la limitation conventionnelle de responsabilité prévue par la CMR ;
Que le versement de l'indemnité d'assurance n'ayant pas transféré la propriété des marchandises détournées à la société
HELVETIA, il n' y a pas lieu de déduire du montant des marchandises dérobées, fixé à la somme de 97 650,80 euros,
celui des marchandises qui auraient été retrouvées ;
Qu'en conséquence, la cour, estimant que les fautes ci-dessus relevées des sociétés AGEDIS et LUDOMA ont chacune
contribué à la réalisation de la totalité du dommage, il y a lieu de les condamner in solidum à rembourser à la société
HELVETIA un montant de 97 650,80 euros, avec intérêts légaux à compter de l'assignation ;
Sur la garantie d'AXA au profit d'AGEDIS:
Considérant qu'AXA dénie sa garantie arguant que les conditions de celle-ci relatives à la prévention n'ont pas été respectées ;
Considérant que l'appelante, appuyée par HELVETIA, fait valoir qu'en vertu de l'article 1.4 de l'avenant au contrat,
l'activité commissionnaire de transport - affréteur de voituriers de I'Union Européenne' était bien garantie le jour du vol
de la marchandise ;
Qu'elle ajoute qu' après s'être assurée de l'existence du transporteur, elle a exactement répercuté les instructions reçues
de son donneur d'ordre et qu'à l'exception de la règle 4.1.2, toutes les vérifications ont été faites par la société AGEDIS:
le transporteur était autorisé a exercer l'activité de transporteur (4.1.1) et les instructions écrites lui ont été données
(4.1.3) ;


Qu'elle précise, enfin, s'agissant des règles de prévention sur les marchandises sensibles (4.2), qu'elles ne peuvent s'appliquer car HITACHI a confié à AGEDIS des marchandises sans particularité apparente ;
Mais, considérant, sur ce dernier point, que la société AGEDIS, qui est implantée dans les mêmes locaux que la société
HITACHI et travaillait régulièrement avec cette société, ne saurait prétendre qu'elle n'avait pas connaissance de la nature sensible des marchandises transportées ;
Que les conditions de la garantie ne sont donc pas acquises ;
Sur la garantie des sociétés LUDOMA et HITACHI au profit d'AXA:
Considérant que cette demande est sans objet, la cour ne retenant pas la garantie d'AXA au profit d'AGEDIS ;
Sur la garantie des sociétés LUDOMA, HITACHI au profit d'AGEDIS:
Considérant que la société HELVETIA demanderesse initiale n'ayant formulé aucune demande contre la société HITACHI, celle-ci ne saurait être appelée en garantie ;
Considérant que la cour ayant, par ailleurs, jugé que la faute de la société AGEDIS avait, comme celle de la société
LUDOMA, contribué à la réalisation de l'ensemble du préjudice, il n' y a pas lieu de faire droit à ces demandes ;
Sur l'article 700 du code de procédure civile:
Considérant que l'équité commande de condamner in solidum les sociétés AGEDIS et LUDOMA à payer la somme de 3
000 euros à chacune des sociétés HELVETIA, HITACHI et AXA, qu'en revanche, il n'y a pas lieu de faire droit à leurs
demandes de ce chef ;

</div>


<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS
Statuant en dernier ressort, contradictoirement et publiquement par mise à disposition au greffe,
Infirme le jugement déféré, statuant à nouveau et, y ajoutant ;
Condamne in solidum les sociétés AGEDIS et LUDOMA SERVICES BV à rembourser à la société HELVETIA un
montant de 97 650,80 euros, avec intérêts légaux à compter de l'assignation, outre à payer 3 000 euros à chacune des
sociétés HELVETIA, HITACHI TRANSPORT SYSTEEM (EUROPE) et AXA FRANCE IARD sur le fondement de
l'article 700 du code de procédure civile ;
Les déboute de leurs demandes ;
Les condamne, sous la même solidarité, aux dépens de première instance et d'appel, qui seront recouvrés conformément
aux dispositions de l'article 699 du code de procédure civile.

</div>



LE GREFFIER LA PRÉSIDENTE

Décision Antérieure
Tribunal de commerce Paris du 12 mars 2014 n° 20110004

© LexisNexis SA
</zones_texte>

</TEXT_0044_CA>
