<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0047_CA>


<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>
 de 
<lieu_procès>
Lyon
</lieu_procès>

Chambre 3 A

<date_procès>
3 Juillet 2014
</date_procès>

N° 13/04229
SA ALBINGIA
SARL LYON TRANSPORTS, S.A.S. TRANSPORTS DENOUAL, Société Anonyme à directoire
et à conseil de surveillance COVEA FLEET
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire

R.G : 13/04229
décision du
Tribunal de Commerce de Lyon
Au fond du 28 mars 2013
RG : 2011j594
ch n°
SA ALBINGIA
C/
SARL LYON TRANSPORTS
S.A.S. TRANSPORTS DENOUAL
Société COVEA FLEET
RÉPUBLIQUE FRANÇAISE
AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS
COUR D'APPEL DE LYON
3ème chambre A
ARRET DU 03 Juillet 2014

APPELANTE :
SA ALBINGIA
Représentée par Me Eric DUMOULIN, avocat au barreau de LYON
Assistée de Me Philippe LEONARD, avocat au barreau de PARIS
INTIMEES :
SARL LYON TRANSPORTS immatriculée au RCS de LYON 328 970 348
Représentée par la SELARL REBOTIER ROSSI ET ASSOCIES, avocats au barreau de LYON
S.A.S. TRANSPORTS DENOUAL immatriculée au RCS de VANNES B 313 966 269
Représentée par la SCP BAUFUME - SOURBE, avocats au barreau de LYON
Assistée de Me Xavier RODAMEL, avocat au barreau de LYON
Société Anonyme à directoire et à conseil de surveillance COVEA FLEET immatriculée au
RCS du MANS B 342 815 339
Représentée par la SCP BAUFUME - SOURBE, avocats au barreau de LYON
Assistée de Me Xavier RODAMEL, avocat au barreau de LYON

Date de clôture de l'instruction : 10 Décembre 2013
Date des plaidoiries tenues en audience publique : 26 Mai 2014
Date de mise à disposition : 03 Juillet 2014
Audience tenue par Jean-Luc TOURNIER, président et Pierre BARDOUX, conseiller, qui ont
siégé en rapporteurs sans opposition des avocats dûment avisés et ont rendu compte à la

Cour dans leur délibéré,
assistés pendant les débats de Jocelyne PITIOT, greffier
en présence de Nathalie RONGER juge consulaire au Tribunal de commerce de BOURG EN
BRESSE
A l'audience, Jean-Luc TOURNIER a fait le rapport, conformément à l'article 785 du code
de procédure civile.
Composition de la Cour lors du délibéré :
- Jean-Luc TOURNIER, président
- Hélène HOMS, conseiller
- Pierre BARDOUX, conseiller
Arrêt Contradictoire rendu publiquement par mise à disposition au greffe de la cour
d'appel, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues à
l'article 450 alinéa 2 du code de procédure civile,
Signé par Jean-Luc TOURNIER, président, et par Jocelyne PITIOT, greffier, auquel la
minute a été remise par le magistrat signataire.




<div type="faitsCA">

EXPOSÉ DU LITIGE
La société Id Com a confié à la société LYON TRANSPORTS le soin d'organiser le transport
de cinq palettes filmées au départ de Port-Saint-Louis-du-Rhône (13) et à destination de
Meung-sur-Loire (45) pour être livrés à la société Office Dépôt.
La société LYON TRANSPORTS a affrété comme voiturier la société TRANSPORTS
DENOUAL laquelle a pris en charge les marchandises dans les établissements de la
société Greilsammer le 26 février 2010.
Dans la nuit du 1er au 2 mars 2010, une partie des marchandises a été dérobée.
Après expertise, la société ALBINGIA, assureur de la société Id Com, a indemnisé cette
dernière à hauteur de 16.810 euro HT puis a fait assigner les sociétés LYON
TRANSPORTS, TRANSPORTS DENOUAL et COVEA FLEET devant le tribunal de commerce
de Lyon.

La société LYON TRANSPORTS a fait assigner les sociétés TRANSPORTS DENOUAL,
COVEA FLEET et HELVETIA devant la même juridiction.
Par jugement en date du 28 mars 2013, le tribunal de commerce a':
- ordonné la jonction des affaires,
- débouté la société ALBINGIA de sa demande d'indemnisation à hauteur de 18.610 euro
en principal, outre intérêts au taux légal,
- condamné la société TRANSPORTS DENOUAL à payer à la société ALBINGIA une
indemnisation de 750 euro, en application de l'article 21 du contrat type issu du décret
du 6 avril 1999,
- débouté les sociétés ALBINGIA, LYON TRANSPORTS et HELVETIA du surplus de leurs
demandes à l'encontre de la société TRANSPORTS DENOUAL et de la société COVEA
FLEET,
- constaté que la garantie de la société COVEA FLEET est acquise à la société
TRANSPORTS DENOUAL,
- rejeté comme non fondés tous les autres moyens, fins et conclusions contraires des
parties,
- condamné la société TRANSPORTS DENOUAL à payer à la société ALBINGIA une somme
de 1.000 euro sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,
- condamné la société TRANSPORTS DENOUAL aux entiers dépens.
La SA ALBINGIA a relevé appel de cette décision le 23 mai 2013.
La société HELVETIA n'a pas été intimée.
Par conclusions déposées le 19 août 2013, la société ALBINGIA demande à la cour de :
- infirmer le jugement attaqué,
- la dire et juger recevable et fondée en ses demandes,
- condamner solidairement les sociétés LYON TRANSPORTS, TRANSPORTS DENOUAL et
COVEA FLEET à lui payer les sommes :

de 18.610 euro en principal avec intérêts au taux légal à compter du 20 août 2010,
date de la première réclamation, lesdits intérêts étant capitalisés année par année,
jusqu'à parfait paiement,
de 3.000 euro au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile,
- condamner solidairement les sociétés LYON TRANSPORTS, TRANSPORTS DENOUAL et
COVEA FLEET aux entiers dépens.
Elle conteste en premier lieu, la forclusion tirée des dispositions de l'article 133-3 du code
de commerce qui lui est opposée au motif que ces dispositions n'ont pas vocation à
s'appliquer lorsque le transporteur a explicitement ou implicitement accepté les réserves
du destinataire ce qui est le cas en l'espèce.
En second lieu, elle soutient l'exclusion des limitations d'indemnisation prévues par
l'article 21 du contrat type général n°99-269 du 6 avril 1999 au motif que le transporteur
a commis une faute inexcusable à l'origine du vol.
Par conclusions déposées le 9 octobre 2013, les sociétés COVEA FLEET et TRANSPORTS
DENOUAL demandent à la cour de :
à titre principal,
- réformer le jugement quant à la recevabilité de l'action de la société ALBINGIA,
- dire et juger irrecevable car forcloses les demandes de la société ALBINGIA,
à titre subsidiaire,
- confirmer le jugement pour le surplus sauf en ce qui concerne l'indemnité allouée à la
société ALBINGIA au titre de l'article 700 du code de procédure civile,
vu les circonstances du stationnement et l'absence de faute inexcusable commise par la
société DENOUAL,
- dire et juger que l'indemnisation due par la société DENOUAL ne peut excéder la
somme de 750 euro par application du contrat type,
- dire et juger que l'indemnisation proposée par COVEA FLEET à hauteur de 525 euro
(déduction faite de la franchise contractuelle à la charge de la société TRASPORTS
DENOUAL) était satisfactoire,
- les dispenser de toute indemnité au titre de l'article 700 du code de procédure civile au
profit de la société ALBINGIA,

- débouter les sociétés ALBINGIA, LYON TRANSPORTS et HELVETIA du surplus de leurs
demandes dirigées à leur encontre,
- dire et juger que la garantie de la compagnie COVEA FLEET est acquise à son assuré,
en cas de faute lourde ou inexcusable, sous déduction d'une franchise qui s'élève à la
somme de 15% des dommages avec un minimum de 250 euro et un maximum de 7.500
euro,
à titre infiniment subsidiaire,
- dire et juger que les intérêts sollicités par ALBINGIA ne peuvent commencer à courir
qu'à compter de l'assignation,
- constater que la garantie de la compagnie COVEA FLEET est acquise à la société
DENOUAL sous déduction d'une franchise fixée à 15 % des dommages avec un minimum
de 250 euro et un maximum de 7.500 euro en cas de faute inexcusable, laquelle
franchise est opposable aux sociétés ALBINGIA, LYON TRANSPORTS et HELVETIA,
- débouter les parties du surplus de leurs demandes dirigées à leur encontre,
en tous les cas,
- condamner la société ALBINGIA, ou qui mieux le devra, à leur payer une somme de
3.000euro sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,
- condamner la même aux entiers dépens.
Elles soutiennent à titre principal, la forclusion des demandes de l'appelante en
application de l'article 133-3 du code de commerce et à titre subsidiaire, la limitation de
l'indemnisation due par la société TRANSPORTS DENOUAL conformément à l'article 21 du
contrat type et en l'absence de preuve d'une faute inexcusable commise par cette
dernière.
Par ordonnance du 10 décembre 2013, les conclusions déposées le 20 novembre 2013
par la Selarl Rebotier Rossi et associés pour le compte de la SARL LYON TRANSPORTS
ont été déclarées irrecevables sur le fondement de l'article 909 du code de procédure
civile.
Par ordonnance du même jour, la mise en état a été clôturée.
Pour plus ample exposé des moyens des parties, la cour renvoie, en application de
l'article 455 du code de procédure civile aux conclusions déposées par les parties et cidessus visées.
</div>




<div type="motifsCA">


MOTIFS DE LA DÉCISION
Sur la recevabilité des demandes de la société ALBINGIA :
L'article L. 133-3 du code de commerce dispose :
'La réception des objets transportés éteint toute action contre le voiturier pour avarie ou
perte partielle si dans les trois jours, non compris les jours fériés, qui suivent celui de
cette réception, le destinataire n'a pas notifié au voiturier, par acte extra-judiciaire ou
par lettre recommandée, sa protestation motivée.
Si dans le délai ci-dessus prévu il est formé une demande d'expertise en application de
l'article L. 133-4, cette demande vaut protestation sans qu'il soit nécessaire de procéder
comme il est dit au premier alinéa.
Toutes stipulations contraires sont nulles et de nul effet. Cette dernière disposition n'est
pas applicable pas aux transports internationaux.'
Ces dispositions impératives ne cessent exceptionnellement de s'appliquer que si des
réserves ont été faites par le destinataire lors de la livraison et acceptées expressément
ou tacitement, par le transporteur.
Cependant, pour déroger aux dispositions de l'article L. 133-3 du code de commerce, les
réserves doivent être significatives et complètes ; ainsi elles doivent faire apparaître avec
netteté l'étendue et l'importance du dommage et donc être précises quant à la nature de
l'avarie et quant à la quantité de matériels concernés.
En l'espèce, le destinataire n'a pas notifié au voiturier de protestation motivée dans les
formes prévues par le texte précité ou dans quelque forme que ce soit et n'a pas
demandé d'expertise en application de l'article L. 133-4 du code de commerce.
La société ALBINGIA soutient que, lors de la livraison, le destinataire a noté sur la lettre
de voiture, des réserves qui ont acceptées par le transporteur.
Lors de la livraison, le destinataire a noté sur la lettre de voiture : 'reçu 5 palettes soit
130 colis.'
Cette mention ne comporte aucune réserve et ne fait pas apparaître de perte même par
comparaison avec la mention figurant sur le même document et relative à la nature et la
quantité de marchandise prise en charge par le transporteur et qui est : ' 5 palettes sol
filmées'.
En l'absence de réserves formulées par le destinataire, les sociétés TRANSPORTS
DENOUAL et COVEA FLEET sont fondées à opposer à la société ALBINGIA la fin de nonrecevoir édictée par l'article L. 133-3 du code de commerce.
Il y a lieu, par infirmation du jugement entrepris, de déclarer irrecevable l'action de la
société ALBINGIA.

Sur les dépens et les frais irrépétibles :
En application des articles 696 et 700 du code de procédure civile, la société ALBINGIA,
partie perdante doit supporter les dépens, garder à sa charge les frais irrépétibles qu'elle
a exposés et verser aux sociétés TRANSPORTS DENOUAL et COVEA FLEET, une indemnité
de 3.000 euro pour les frais irrépétibles qu'elle les a contraintes à exposer.
</div>


<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS
La Cour,
Statuant publiquement par arrêt contradictoire,
Infirme le jugement entrepris et statuant à nouveau,
Déclare irrecevable l'action de la SA ALBINGIA,
Condamne la SA ALBINGIA à payer à la SAS TRANSPORTS DENOUAL et à la SA COVEA
FLEET une indemnité de 3.000 euro sur le fondement de l'article 700 du code de
procédure civile,
Condamne la SA ALBINGIA aux dépens de première instance et d'appel, ces derniers
pouvant être recouvrés conformément aux dispositions de l'article 699 du code de
procédure civile.
LE GREFFIER, LE PRESIDENT,
</div>

</TEXT_0047_CA>
