<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0049_CA>


<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>
 
<lieu_procès>
Rennes
</lieu_procès>

Chambre 5

<date_procès>
2 Octobre 2013
</date_procès>

N° 328, 12/05662
SAS CHANTIERS PIRIOU SAS
Monsieur Jean-Jacques LE BORGNE, Sté STATION DE PILOTAGE DE BRESTCONCARNEAU-ODET, Etablissement ENIM - ETABLISSEMENT NATIONAL DES INVALIDES
DE LA MARINE - SECURI TE SOCIALE DES MARINS, SA MALAKOFF MEDERIC
PREVOYANCE venant aux droits de l'URRPIMMEC
Contentieux Judiciaire

5ème Chambre
ARRÊT N°328
R.G : 12/05662
SAS CHANTIERS PIRIOU SAS
C/
M. Jean-Jacques LE BORGNE
Sté STATION DE PILOTAGE DE BREST-CONCARNEAU-ODET
Etablissement ENIM
SA MALAKOFF MEDERIC PREVOYANCE
CONFIRMATION PARTIELLE
Copie exécutoire délivrée
le :
à:
RÉPUBLIQUE FRANÇAISE
AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS

COUR D'APPEL DE RENNES
ARRÊT DU 02 OCTOBRE 2013
COMPOSITION DE LA COUR LORS DES DÉBATS ET DU DÉLIBÉRÉ :
Madame Marie-Gabrielle LAURENT, Président,
Madame Catherine LE FRANCOIS, Conseiller,
Madame Marie-Françoise D'ARDAILHON MIRAMON, Conseiller,
GREFFIER :
Catherine VILLENEUVE, lors des débats et lors du prononcé
MINISTERE PUBLIC :
Auquel l'affaire a été régulièrement communiquée.
DÉBATS :
A l'audience publique du 19 Juin 2013
ARRÊT :
Contradictoire, prononcé par Madame Marie-Gabrielle LAURENT, Président, à l'audience
publique du 02 Octobre 2013, date indiquée à l'issue des débats.

APPELANTE :
SAS CHANTIERS PIRIOU SAS
Représentée par Me Luc BOURGES de la SELARL AVOCAT LUC BOURGES, Postulant,
avocat au barreau de RENNES
Représentée par Me Charlotte CRET, Plaidant, avocat au barreau de PARIS

INTIMÉS :
Monsieur Jean-Jacques LE BORGNE
né le 16 Juillet 1962 à LOUHOUARNEAU
Représenté par Me Guillaume BRAJEUX, Plaidant, avocat au barreau de PARIS
Représenté par Me Rosine D'ABOVILLE, Postulant, avocat au barreau de RENNES
--Sté STATION DE PILOTAGE DE BREST-CONCARNEAU-ODET prise en la personne de ses
représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège.
Représentée par Me Guillaume BRAJEUX, Plaidant, avocat au barreau de PARIS
Représentée par Me Rosine D'ABOVILLE, Postulant, avocat au barreau de RENNES
Etablissement ENIM - ETABLISSEMENT NATIONAL DES INVALIDES DE LA MARINE SECURI
TE SOCIALE DES MARINS
Représentée par Me Aurélie GRENARD de la SCP
LOZAC'MEUR/GARNIER/BOIS/DOHOLLOU/SOUET/ARION/ARDIS SON/GRENARD,
Plaidant/Postulant, avocat au barreau de RENNES
SA MALAKOFF MEDERIC PREVOYANCE venant aux droits de l'URRPIMMEC sise [...]
Représentée par Me Jean-loïc PERREAU de la SCP AVOCATS OUEST CONSEILS,
Plaidant/Postulant, avocat au barreau de QUIMPER



<div type="faitsCA">
La société Chantiers Piriou qui a construit un navire, L'Estuaire, qui se trouvait en cale
sèche à Concarneau, a passé commande à la station de pilotage Brest-Concarneau-Odet
pour l'en sortir et le mener au [...].
Le navire ne disposant ni de propulsion ni d'énergie, le déhalage de la cale sèche vers le
quai devait se faire avec deux remorqueurs et la pilotine et l'aide, faute d'armement et
d'équipage, de quatre personnes du chantier pour effectuer la manoeuvre des haussières
et des remorques.
En vue de l'opération M. Jean-Jacques Le Borgne est monté à bord le 15 décembre 2006
vers 19h30 et, alors qu'il se dirigeait vers le pavois, sa jambe est passée dans l'écubier
et son épaule droite a heurté une épontille, ce qui lui a occasionné une fracture
comminutive déplacée de l'extrémité supérieure de l'humérus droit.
M. Le Borgne a été en arrêt de travail jusqu'au 30 juin 2008.
Après expertise médicale ordonnée le 3 mars 2011 par le juge des référés du tribunal de
commerce de Quimper, M. Le Borgne et la station de pilotage ont recherché la
responsabilité des Chantiers Piriou et l'indemnisation de leurs préjudices sur le
fondement de l'article 19 de la loi n° 69-8 du 3 janvier 1969 qui instaure une
présomption de responsabilité des armateurs du navire piloté pour les accidents survenus
au pilote au cours des opérations de pilotage ou au cours des manoeuvres
d'embarquement et de débarquement du pilote.
Les Chantiers Piriou se sont opposés au fond à l'application de ce texte puis ont déposé
une question prioritaire de constitutionnalité par mémoire distinct.
Par jugement du 27 avril 2012 le tribunal de commerce de Quimper a dit que l'article 19
n'instaure pas une présomption de responsabilité irréfragable puisque l'armateur peut
s'en exonérer s'il établit la faute du pilote ou de l'équipage du bateau pilote.
Il a refusé de transmettre la question à la cour de cassation au motif qu'elle ne présente
pas un caractère sérieux puisque :
- le principe de liberté n'est pas mis en cause dès lors que la preuve reste libre et que les
Chantiers Piriou peuvent s'exonérer,
- le principe d'égalité n'est pas affecté dès lors que les comportements des deux parties
sont pris en compte avec pour seule nuance une inversion de la charge de la preuve,
- le principe de responsabilité pour faute n'est pas remis en cause,
Et qu'il n'existe aucune privation de droit pour les Chantiers Piriou.
Il a renvoyé l'affaire au fond au 25 mai 2012.
Par jugement du 20 juillet 2012 la même juridiction a dit que l'Estuaire avait bien le
statut de navire lors des opérations de pilotage et rejeté les contestations des Chantiers
Piriou portant sur la définition d'un navire telle qu'elle résulte de l'article L. 5000-2 du
code des transports créé par l'ordonnance du 28 octobre 2010, la loi n'ayant pas d'effet
rétroactif et en application des articles 2 et 3 du décret du 19 mai 1969 qui disposent que
sont considérés comme navires tous les bâtiments de mer qui effectuent une navigation
en mer, dans les ports et rades et que le pilotage est obligatoire.

Il a aussi dit que les Chantiers Piriou doivent être regardés comme l'armateur en qualité
de propriétaire du navire par application de l'article 2 de la loi du 3 janvier 1969.
Enfin il a estimé que les Chantiers Piriou ne démontrent aucune faute de M. Le Borgne.
Il a liquidé le préjudice de la station de pilotage qui avait maintenu le salaire de M. Le
Borgne et le préjudice de celui-ci, reçu les demandes relatives aux indemnités
journalières versées par Malakoff Médéric, institution de prévoyance, mais rejeté celles
relatives aux dépenses de santé en l'absence de preuve que son décompte est en lien
avec l'accident et enfin fait droit à la demande de l'Enim.
La société Chantiers Piriou a fait appel de ces décisions.
Pour un plus ample exposé des faits, de la procédure, des moyens et des prétentions des
parties la cour renvoie au jugement attaqué et aux dernières écritures reçues :
1- en ce qui concerne la question prioritaire de constitutionnalité le 6 novembre 2012
pour l'appelante, le 4 janvier 2013 pour la station de pilotage et M. Le Borgne, le 14
décembre 2012 pour Malakoff Médéric et le 1er mars 2013 pour l'Enim, le 9 janvier 2013
pour le ministère public.
2- en ce qui concerne le fond du litige le 5 juin 2013 pour l'appelante, le 28 mai 2013
pour la station de pilotage et M. Le Borgne, le 3 janvier 2013 pour Malakoff et le 26
novembre 2012 pour l'Enim.
</div>




<div type="motifsCA">

SUR CE
I- La question prioritaire de constitutionnalité
Considérant qu'avant d'examiner le bien fondé de la question prioritaire de
constitutionnalité, il convient de déterminer si l'article 19 de la loi du 3 janvier 1969 qui
en fait l'objet est applicable au litige ;
Considérant que son abrogation par l'ordonnance du 28 octobre 2010 est postérieure au
sinistre ; que cependant l'article L. 5341-12 du code des transports en reprend les
dispositions ;
Considérant que l'article 19 dispose que, au cours des opérations de pilotage ou au cours
des manoeuvres d'embarquement et de débarquement du pilote, les accidents survenus
au pilote sont à la charge de l'armateur du navire piloté, à moins qu'il n'établisse la faute
du pilote ou de l'équipage du bateau pilote ;
Que le premier juge a exactement visé l'article 2 du décret du 19 mai 1969 relatif au
régime du pilotage dans les eaux maritimes qui énonce que sont considérés comme
navires au sens du présent décret, tous les bâtiments de mer qui effectuent une
navigation en mer, dans les ports et rades, sur les étangs ou canaux salés dépendant du
domaine public maritime et dans les estuaires, fleuves, rivières et canaux en aval du

premier obstacle à la navigation des bâtiments de mer ;
Qu'il importe donc peu, au sens des règles relatives au pilotage, que l'Estuaire n'ait pas
été armé, équipé et apte à affronter les périls de la mer ;
Qu'il s'agit d'un navire ;
Considérant que l'article 6 de la loi du 3 janvier 1967 dispose que sauf convention
contraire, le constructeur est propriétaire du navire en construction jusqu'au transfert de
propriété au client ;
Qu'aux termes de l'article 2 de la loi du 3 janvier 1969 le propriétaire du navire est
présumé en être l'armateur ;
Considérant que la société Chantiers Piriou est donc l'armateur du navire l'Estuaire et que
l'article 19 de la loi du 3 janvier 1969 est applicable au litige ;
Qu'elle n'a pas déjà été déclarée conforme à la Constitution dans les motifs et le
dispositif d'une décision du Conseil constitutionnel ;
Considérant qu'il n'est pas interdit d'adopter des dispositions qui répondent à des
situations objectives particulières ;
Que les pilotes exercent un service public qui les amène à monter sur des bateaux qu'ils
ne connaissent pas nécessairement et qui leur doivent la sécurité ;
Que le système de présomption de responsabilité établi par la loi est applicable sans
discrimination à toutes les situations et à tous les pilotes et les armateurs concernés de
sorte que les principes de liberté et d'égalité sont respectés ;
Qu'il ne porte pas atteinte au principe selon lequel tout fait quelconque de l'homme, qui
cause à autrui un dommage, oblige celui par la faute duquel il est arrivé, à le réparer ;
Que c'est à raison que le premier juge a refusé de transmettre la question prioritaire de
constitutionnalité à la cour de cassation ;
II- La responsabilité de Chantiers Piriou
Considérant qu'on ignore les raisons pour lesquelles les opérations se sont déroulées à la
nuit tombée mais qu'on sait que la coque n'était pas éclairée ;
Qu'il était nécessaire que M. Le Borgne monte sur le bateau pour pouvoir organiser la
manoeuvre ;

Qu'il appartenait aux Chantiers Piriou d'y sécuriser les déplacements et notamment de ne
pas laisser l'écubier sans protection ou d'alerter le pilote de ce danger ;
Que les chantiers Piriou ne démontrent aucune faute du pilote et lui doivent entière
indemnisation ;
III- L'indemnisation de M. Le Borgne
Considérant que les conclusions de l'expert sont les suivantes :
1°) Monsieur LE BORGNE Jean Jacques a été victime d'un accident du travail le 15
décembre 2008, ayant entraîné une fracture du col chirurgical de l'humérus droit.
2°) I1 n'a pas été retrouvé d'état antérieur pouvant interférer avec les suites et séquelles
de l'accident du 15 décembre 2008.
3°) La consolidation médico-légale a été acquise le 6 janvier 2011.
4°) Le déficit fonctionnel temporaire s'est ainsi constitué :
' une gêne temporaire totale :
- du 15 décembre 2008 au 20 décembre 2008,
- du 9 février 2009 au 20 mars 2009 indépendamment des quatre derniers week-ends, à
savoir les 21 - 22 février, 28 février - 1er mars, 7 - 8 mars et 14 -15 mars 2009,
- du 8 février 2010 au 10 février 2010,
' une gêne temporaire partielle :
- de classe II du 21 décembre 2008 au 20 janvier 2009,
- de classe I du 21 janvier 2009 au 8 février 2009,
- de classe I du 21 mars 2009 au 7 février 2010,
- de classe II du 11 février 2010 au 10 mars 2010,
- de classe I du 11 mars 2010 au 5 janvier 2011, veille de la consolidation médico-légale.

5°) Le taux d'atteinte permanente à l'intégrité physique et psychique (A.I.P.P.) est
estimé à 8 % (HUIT POUR CENT), par référence au Barème d'évaluation en Droit
commun.
6°) Il n'y a pas de frais futur imputable.
7°) Au plan professionnel, on rappelle une reprise d'activité professionnelle au même
poste que celui observé, à savoir comme pilote maritime, sans restriction et sans
aménagement de poste documenté. L'aptitude au poste de pilote confirmée par deux
médecins des gens de mer a été acceptée jusqu'en juin 2011. Il y a tout lieu de penser
que cette aptitude sera pérennisée et confirmée.
Il n'y a pas d'élément permettant de justifier une reconversion professionnelle. On note
cependant une pénibilité accrue de la gestuelle professionnelle lors des efforts de traction
avec le membre supérieur droit pour monter aux échelles de corde. Cette difficulté
gestuelle ne contre indique pas la reprise de l'activité professionnelle sur le même poste
de travail.
8°) Les souffrances endurées sont estimées à 3,5/7 (TROIS ET DEMI SUR SEPT), soit
comme étant intermédiaires entre modérées et moyennes sur une échelle allant de très
légères à très importantes.
9°) Le préjudice esthétique est estimé à 1/7 (UN SUR SEPT), soit comme étant très léger
sur une échelle allant de très léger à très important.
10°) Il n'y a pas de préjudice sexuel imputable.
11°) Le préjudice d'agrément est ainsi constitué :
' Les activités de V.T.T. pourront être reprises mais de manière réduite par rapport à
l'activité antérieure.
' L'activité de vélo sur route pourra être reprise sans restriction.
' Les activités de bricolage ont été reprises depuis le 1er juillet 2010, sur un mode moins
gratifiant du fait des douleurs.
' Les activités de tennis de table en loisirs peuvent être reprises mais de manière moins
intensive.
Considérant que le préjudice de M. Le Borgne sera indemnisé comme suit :
I- Préjudices patrimoniaux

A- Temporaires
1)- Dépenses de santé actuelles :
Elles se montent à 15 822,90 euros, montant de la créance de l'Enim,
La caisse de prévoyance Malakoff Médéric venant aux droits de l'URRPIMMEC a repris son
état des débours au regard desquels M. Le Borgne a indiqué s'ils étaient en rapport ou
sans rapport avec l'accident et ils seront retenus à hauteur de 581,02 euros,
Il n'est pas resté de frais de santé à la charge de la victime ;
2)- Frais divers :
M. Le Borgne a dû effectuer de nombreux trajets pour des soins notamment de
kinésithérapie et de psychothérapie, la réaction psychopathologique étant estimée par
l'expert comme imputable de manière certaine et directe à l'accident ;
Il résulte de la pièce 54 de M. Le Borgne et de ses pièces 53-1 à 53-7 que la demande en
paiement de la somme de 2 123,73 euros est fondée ;
3)- Pertes de gains professionnels actuelles :
L'Enim a versé des indemnités journalières à hauteur de 57 743,58 euro, Malakoff
Médéric à hauteur de 101 069,28 euro et la station de pilotage a versé le complément de
salaire pour 87 446,78 euro ;
M. Le Borgne n'a pas eu de perte de revenus ;
4)- Tierce personne :
Pendant un mois M. Le Borgne a subi une immobilisation du bras droit (chez un droitier),
ce qui a nécessité l'aide de son épouse ; l'évaluation de trois heures par jour par le
premier juge qui y inclut les déplacements est raisonnable ;
La cour retiendra un taux horaire de 15 euros soit une somme de (30 x 3 x 15) 1 350
euros en sorte qu'il revient à la victime au titre des préjudices patrimoniaux temporaire
la somme de :
TOTAL : 3 473,73 euros ;
B)- Permanents

- Incidence professionnelle :
M. Le Borgne, né le 16 juillet 1962, était âgé de 48 ans au moment de la consolidation ;
Il est apte à sa profession de pilote maritime, les restrictions sur les certificats d'aptitude
visant le port de verres correcteurs ;
Néanmoins l'expert a noté une pénibilité accrue du travail, notamment pour monter aux
échelles ;
Cela ne se confond pas avec l'atteinte permanente à l'intégrité physique et psychique et
c'est à tort que le premier juge a débouté la victime de sa demande de ce chef ;
Il lui sera alloué la somme de 10 000 euros ;
TOTAL des préjudices patrimoniaux : 13 473,73 euros ;
II- Préjudices extra-patrimoniaux
A)- Temporaires
1) Déficit fonctionnel :
Il a été décrit par l'expert et relaté ci-dessus sans être contesté ;
M. Le Borgne demande justement qu'il soit indemnisé sur la base de 650 euros par mois
pour une gêne temporaire totale ;
Il lui sera alloué la somme de 2 117,49 euros ;
2)- Souffrances endurées : cotées à 3,5/7 par l'expert elles ont été justement
indemnisées par la somme de 6 000 euros ;
TOTAL des préjudices extra-patrimoniaux temporaires : 8 117,49 euros ;
B)- Permanents
1)- Déficit fonctionnel permanent : compte tenu du taux de 8 % retenu par l'expert et
non discuté et de l'âge à la consolidation il y a lieu d'allouer la somme de 13 000 euros ;
2)- Préjudice d'agrément : M. Le Borgne démontre qu'il pratiquait le VTT avec un groupe
d'amis et qu'il n'a pas repris cette pratique ; néanmoins l'expert indique qu'il peut faire

du VTT mais de manière réduite de même que le tennis de table ; il sera alloué la somme
de 4 000 euros ;
3)- Préjudice esthétique : coté à 1/7 par l'expert il consiste en quatre éléments
cicatriciels à la face externe de l'épaule droite et une cicatrice postérieure d'arthroscopie
; il a été justement indemnisé par la somme de 1 000 euros qui tient compte de ce qu'il
est habituellement caché par les vêtements ;
TOTAL des préjudices extra-patrimoniaux permanents : 18 000 euros ;
IV- L'indemnisation des autres parties
1- Station de pilotage
Considérant que les frais exposés au titre de l'attestation de météo France font partie des
frais irrépétibles ;
Que le préjudice de la station de pilotage a été justement évalué à la somme de 87
446,78 euros ;
2- Malakoff Médéric s'est vu justement allouer la somme de 101 069,28 euros au titre
des indemnités journalières ; que le jugement sera infirmé, la cour allouant la somme de
581,02 euros au titre des dépenses de santé ;
3- L'Enim
Considérant que le jugement sera confirmé en ce qu'il a alloué à l'Enim la somme de 74
546, 48 euros ;
Que les intérêts au taux légal courront à compter du 16 mars 2012 et pourront être
capitalisés ;
Que, réparant l'omission matérielle de statuer, y sera rajoutée l'indemnité de gestion de
980 euros figurant dans les motifs mais non dans le dispositif ;
V- Les dommages-intérêts pour appel dilatoire
Considérant qu'aux termes de l'article 559 du code de procédure civile l'appelant peut
être condamné à des dommages-intérêts en cas d'appel dilatoire ou abusif ;
Que les Chantiers Piriou ont soutenu en appel une question prioritaire de
constitutionnalité soulevée à quelques jours de l'audience au fond devant le premier juge
qui est fantaisiste comme ayant en fait pour objet de contester le régime des
présomptions de responsabilité établi tant par le droit civil que par les droits spéciaux ;

Que, quel que soit le fondement juridique, les Chantiers Piriou doivent indemniser M. Le
Borgne ;
Qu'en effet, sur le fondement de l'article 1384 alinéa 1 du code civil il ne fait pas de
doute qu'un trou ni bouché, ni protégé, ni signalé caractérise le rôle anormal de la chose
inerte ;
Que sous l'angle contractuel ce même fait est indiscutablement constitutif d'un
manquement des Chantiers Piriou à leur obligation de sécurité ;
Que l'appel, qui ne tend qu'à retarder l'indemnisation du dommage corporel de M. Le
Borgne dont l'accident est survenu voici maintenant près de sept ans, occasionne à celuici un préjudice du seul fait du retard et de l'absence de solution du litige ;
Qu'il y a lieu de condamner les Chantiers Piriou à payer à M. Le Borgne la somme de 4
000 euros à titre de dommages-intérêts ;
</div>




<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS
Statuant contradictoirement en audience publique,
Confirme les jugements sauf en ce qui concerne l'indemnisation de M. Le Borgne et la
demande de Malakoff Médéric au titre des dépenses de santé.
Statuant à nouveau pour le tout en ce qui concerne le premier,
Condamne la société Chantiers Piriou à payer à M. Jean-Jacques Le Borgne les sommes
de :
- 13 473,73 euros au titre des préjudices patrimoniaux,
- 26 117,49 euros au titre des préjudices extra-patrimoniaux.
Condamne la société Chantiers Piriou à payer au Groupe Malakoff Médéric prévoyance la
somme de 581,02 euros au titre des dépenses de santé.
Ajoutant au jugement et réparant une omission matérielle,
Dit que la somme de 74 546,48 euros allouée à l'Enim portera intérêts au taux légal à
compter du 16 mars 2012.
Dit que les intérêts pourront être capitalisés dans les conditions de l'article 1154 du code
civil.

Condamne la société Chantiers Piriou à payer à l'Enim la somme de 980 euros à titre
d'indemnité de gestion.
Ajoutant au jugement, condamne la société Chantiers Piriou à payer à M. Jean-Jacques
Le Borgne la somme de 4 000 euros à titre de dommages-intérêts pour appel dilatoire.
Confirme les jugements sur le montant des indemnités allouées au titre de l'article 700
du code de procédure civile.
Vu l'article 700 du code de procédure civile condamne la société Chantiers Piriou à payer
à titre d'indemnité de procédure en appel,
- à la station de pilotage de Brest-Concarneau-Odet et M. Jean-Jacques Le Borgne
ensemble la somme de 5 000 euros,
- à l'Enim celle de 1 200 euros,
- à la société Malakoff Médéric prévoyance celle de 1 200 euros.
Condamne la société Chantiers Piriou aux dépens qui pourront être recouvrés par l'avocat
de la station de pilotage et de M. Le Borgne et par celui de l'Enim conformément aux
dispositions de l'article 699 du code de procédure civile.
LE GREFFIER LE PRESIDENT
</div>

</TEXT_0049_CA>
