<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0053_CA>


<zones_texte>

<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>


<lieu_procès>
Versailles
</lieu_procès>

Chambre 12, section 2


<date_procès>
3 Mai 2016
</date_procès>

N° 14/08703
X/Y
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire

COUR D'APPEL

DE

VERSAILLES

DA

Code nac : 55B

12e chambre section 2

ARRET N°

CONTRADICTOIRE

DU 03 MAI 2016

R.G. N° 14/08703

AFFAIRE :



SAS TRANSAGRUE

C/

Société SONY EUROPE LIMITED

...

Décision déférée à la cour : Jugement rendu(e) le 29 Octobre 2014 par le Tribunal de Commerce de NANTERRE

N° Chambre : 01

N° Section :

N° RG : 2012F0161

Expéditions exécutoires

Expéditions

Copies

délivrées le :

à:

Me Véronique B.-R.

Me Martine D.

Me Pierre G.,

RÉPUBLIQUE FRANÇAISE

AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS



LE TROIS MAI DEUX MILLE SEIZE,

La cour d'appel de Versailles, a rendu l'arrêt suivant dans l'affaire entre :

SAS TRANSAGRUE

N° SIRET : 055 800 056

Représentant : Me Véronique B.-R. de la SCP B.-R.-DE C., Postulant, avocat au barreau de VERSAILLES, vestiaire :
462 - N° du dossier 32614

Représentant : Me Patrick M., Plaidant, avocat au barreau de PARIS


<partie_appelante>
APPELANTE



Société SONY EUROPE LIMITED

Représentant : Me Martine D. de la SELARL LEXAVOUE PARIS-VERSAILLES, Postulant, avocat au barreau de
VERSAILLES, vestiaire : 625 - N° du dossier 1554132

Représentant : Me Bertrand C. de la SCP C.  et  F., Plaidant, avocat au barreau de PARIS, vestiaire : P0526

Société MITSUI SUMITOMO INSURANCE CO (EUROPE) LTD

Représentant : Me Martine D. de la SELARL LEXAVOUE PARIS-VERSAILLES, Postulant, avocat au barreau de
VERSAILLES, vestiaire : 625 - N° du dossier 1554132

Représentant : Me Bertrand C. de la SCP C.  et  F., Plaidant, avocat au barreau de PARIS, vestiaire : P0526

Société TOKIO MARINE EUROPE INSURANCE LIMITED

Représentant : Me Martine D. de la SELARL LEXAVOUE PARIS-VERSAILLES, Postulant, avocat au barreau de
VERSAILLES, vestiaire : 625 - N° du dossier 1554132

Représentant : Me Bertrand C. de la SCP C.  et  F., Plaidant, avocat au barreau de PARIS, vestiaire : P0526


SAS BOURGEY MONTREUIL SOLUTIONS TRANSPORT TRANSPORTS ROUCH

Représentant : Me Pierre G., Postulant, avocat au barreau de VERSAILLES, vestiaire : 623 - N° du dossier 14000482

Représentant : Me Christine LE B. de la SELARL CLB Avocats, Plaidant, avocat au barreau de PARIS, vestiaire :
C1851 -

SAS BOURGEY MONTREUIL MULTIMODAL

Savoie Hexapôle

Représentant : Me Pierre G., Postulant, avocat au barreau de VERSAILLES, vestiaire : 623 - N° du dossier 14000482

Représentant : Me Christine LE B. de la SELARL CLB Avocats, Plaidant, avocat au barreau de PARIS, vestiaire :
C1851 -

Société HELVETIA COMPAGNIE SUISSE D'ASSURANCES

[...] et ppal établissement

en [...]

Représentant : Me Pierre G., Postulant, avocat au barreau de VERSAILLES, vestiaire : 623 - N° du dossier 14000482

Représentant : Me Christine LE B. de la SELARL CLB Avocats, Plaidant, avocat au barreau de PARIS, vestiaire :
C1851 -

</partie_appelante>

INTIMEES

Composition de la cour :

En application des dispositions de l'article 786 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue à l'audience publique
du 07 Mars 2016 les avocats des parties ne s'y étant pas opposés, devant Monsieur Denis ARDISSON, Conseiller
chargé du rapport.

Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la cour, composée de :

Monsieur Alain PALAU, Président,

Monsieur Denis ARDISSON, Conseiller,

Monsieur François LEPLAT, Conseiller,

Greffier, lors des débats : Monsieur Alexandre GAVACHE,


<div type="faitsCA">
FAITS

Ayant convenu le 19 novembre 2008 avec la société Sony France d'un contrat pour des opérations de transport en
affrètement au départ du centre de distribution situé à Éragny (95)', la société Rouch (enseigne Bourgey Montreuil
solutions transport, ci-après 'société BM Rouch') a émis le 28 mars 2011 une lettre de voiture numéro 514849 pour la
prise en charge de 21 palettes de matériels Sony d'une valeur de 171 000 euros TTC, à livrer à la centrale d'achat Ubaldi
de Carros (06). Le transport par train de la caisse mobile plombée contenant les marchandises jusqu'au Canet (13) a été
confié à la société Novatrans et tandis que le site d'entreposage de cette dernière n'ouvrait qu'à 5h30, et que la livraison
à Carros devait intervenir à 7h30, la société BM Rouch a fait acheminer les marchandises par la société STB sur le site
de la société Transagrue à laquelle elle a confié l'entreposage par télécopie du 29 mars 2011. La caisse mobile numéro
46 contenant les marchandises a été volée entre 3h51 et 4h45 au moyen d'un tracteur d'après les enregistrements des
caméras de surveillance du site. L'expertise sur les conditions du vol a établi que l'aire de stationnement de la société
Transagrue sur laquelle les cabines mobiles avaient été déposées n'était contrôlée par aucun gardien et qu'elle était
accessible par un portail seulement poussé en fin de journée et équipé d'une chaîne enroulée autour du montant de
chaque ventail et dépourvue de cadenas.

Par actes des 13, 14 et 19 mars 2012, la société Sony et les sociétés Mitsui Sumitomo insurance Co (europe) ltd, Tokio
Marine europe insurance limited et Sony europe (ci-après 'les assureurs') ont fait assigner devant le tribunal de
commerce de Nanterre les sociétés Bourgey Montreuil solutions transport, Bourgey Montreuil multimodal et leur
assureur, la société Helvetia compagnie Suisse d'assurance, en vue de les voir condamner à payer pour Mitsui
Sumitomo (à hauteur de 85 %) et Tokio Marine (à hauteur de 15 %) la somme de 133 194,54 euros, et à la société Sony
Europe la somme de 10 000 euros au titre de la franchise d'assurance, tandis que par acte du 4 avril 2012, les sociétés
Bourgey Montreuil solutions transport, Bourgey Montreuil multimodal et Helvetia ont fait assigner en garantie la
société Transagrue.

PROCÉDURE ET PRÉTENTIONS DES PARTIES :

Par jugement du 29 octobre 2014, le tribunal de commerce de Nanterre a:

- joint les affaires,



- prononcé la mise hors de cause de Bourgey Montreuil multimodal,

- condamné solidairement la société Bourgey Montreuil, la société Helvetia dans la limite du montant de sa garantie soit
la somme de 24 003 euros sous déduction d'une franchise de 762 euros, et la société Transagrue à payer aux sociétés
Mitsui Sumitomo Insurance Co (europe) LTD (à hauteur de 85 %) et Tokio Marine Europe Insurance Limited (à
hauteur de 15 %) la somme de 133 194,54 euros, et à la société Sony la somme de 10 000 euros, augmentées des
intérêts légaux à compter du ]3 mars 2012,

- débouté les sociétés Mitsui Sumitomo Insurance Co (europe) LTD, Tokio Marine Europe Insurance Limited et Sony
de leur demande en remboursement de la somme de 2748,49 euros à titre de frais d'expertise,

- condamné la société Transagrue à relever et garantir les sociétés Bourgey Montreuil et la société Helvetia dans la
limite de sa garantie des condamnations mises à leur charge ;

- condamné solidairement la société Bourgey Montreuil, la société Helvetia et la société Transagrue à payer aux sociétés
Mitsui Sumitomo Insurance Co (europe) LTD, Tokio Marine Europe Insurance Limited et Sony la somme de 5000
euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile, déboutant pour le surplus,

- condamné la société Transagrue à payer à la société Bourgey Montreuil et à la société Helvetia la somme de 5000
euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile, déboutant pour le surplus,

- ordonné l'exécution provisoire du jugement,

- condamné solidairement la société Bourgey Montreuil, la société Helvetia et la société Transagrue aux entiers dépens
dont199,44 euros TTC pour le greffe.

Vu l'appel interjeté par la société Transagrue le 4 décembre 2014 ;

Vu les dernières conclusions remises par le RPVA le 15 février 2016 pour la société Transagrue au visa de des articles
1134 al 3, 1924 et 1915 du code civil et 9 du code de procédure civile aux fins de voir :

- réformer le jugement du Tribunal de commerce de Nanterre du du 29 octobre 2014 en ce qu'il a reconnu l'existence
d'un contrat de dépôt entre les sociétés Rouch intermodal et Transagrue, a retenu la responsabilité de la société
Transagrue et l'a condamnée solidairement avec la société Bourgey Montreuil et la société Helvetia, dans la limite du
montant de sa garantie soit la somme de 24 003 euros sous déduction d'une franchise de 762 euros, à payer aux sociétés
Misui Sumitomo (à hauteur de 85%) et Tokio Marine (à hauteur de 15%) la somme de 133 194,54 euros, et à la société
Sony la somme de 10 000 euros, augmentées des intérêts légaux à compter du 13 mars 2012 et relever et garantir les
sociétés Bourgey Montreuil et Helvetia,



Statuant à nouveau,

- mettre hors de cause la société Transagrue,

- débouter les sociétés Bourgey Montreuil, Helvetia, Mitsui Sumitomo, Tokio Marine Sony de leurs demandes à
l'encontre de la société Transagrue,

- condamner les sociétés Bourgey Montreuil et Helvetia à payer à la société Transagrue la somme de 4 500 euros en
application des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile,

- condamner les sociétés Bourgey Montreuil, Bourgey Montreuil et Helvetia aux entiers dépens, dont distraction au
profit de Maître Véronique B.-R., avocat associée de la société B.-R.  et  de C., dans les conditions de l'article 699 du
code de procédure civile,

A titre subsidiaire, pour le cas où la qualification de contrat de dépôt serait retenue,

- dire et juger que la société Transagrue n'a pas commis de faute dans cette affaire et qu'elle n'est donc pas responsable
du vol des marchandises contenues dans la caisse n°050760046, dont elle ignorait la nature ;

-dire et juger que la société Transagrue est fondée à se prévaloir de ses limitations contractuelles de responsabilité qui
stipulent un plafond de 100 000 euros,

- condamner les sociétés Bourgey Montreuil et Helvetia à payer à la société Transagrue la somme de 4.500 euros en
application des dispositions de l'article 700 du Code de procédure civile,

- condamner les sociétés Bourgey Montreuil, BOURGEY MONTREUIL MULTIMODAL et Helvetia aux entiers
dépens, dont distraction au profit de Maître Véronique B.-R., avocat associée de la SCP B.-R.  et  DE C., dans les
conditions de l'article 699 du code de procédure civile.

**

Vu les conclusions remises par le RPVA le 28 janvier 2016 pour les sociétés Mitsui Sumitomo insurance Co (europe)
ltd, Tokio Marine europe insurance limited et Sony europe limited au visa des articles L. 132-5 et L. 132-6 du code de
commerce, 1927 et 1382 du code civil aux fins de voir :

- confirmer au besoin le jugement,

De plus fort,


- déclarer les sociétés Mitsui Sumitomo, Tokio Marine et la Sony recevables et bien fondées en leur action ;

- dire et juger la société Bourgey Montreuil intervenue en qualité de commissionnaire de transport, responsable du vol
de la marchandise litigieuse, celui-ci ayant été rendu possible du fait de la violation caractérisée des engagements
contractuels souscrits, caractérisant sa faute lourde et même inexcusable,

- dans l'hypothèse où la qualité de dépositaire régulier et rémunéré de Transagrue serait retenue par la Cour,

- dire et juger cette dernière solidairement responsable avec la société Bourgey Montreuil, du vol et de ses conséquences
;

- condamner solidairement la société Bourgey Montreuilet son assureur de responsabilité Helvetia, dans les limites de sa
garantie, et la société Transagrue, à payer aux sociétés Mitsui Sumitomo (à hauteur de 85%) et Tokio Marine (à hauteur
de 15%) la somme de Euro 133.194,54, et à la société Sony la somme de Euro 10.000 (correspondant à la franchise
d'assurance), outre les intérêts légaux à compter de l'assignation, à titre d'indemnisation du préjudice subi par elles ;

- en toute hypothèse, indépendamment des fautes du commissionnaire de transport Bourgey Montreuil,

- condamner celui-ci à réparer l'intégralité du préjudice subi et à payer aux sociétés Mitsui Sumitomo (à hauteur de
85%) et Tokio Marine (à hauteur de 15%) la somme de 133.194,54 euros, et à la société Sony les mêmes sommes, du
fait de sa qualité de garant de son substitué Transagrue, dont elle a expressément reconnu qu'il était responsable de «
l'intégralité des conséquences dommageables du vol » ;

- condamner solidairement la société Bourgey Montreuil et son assureur de responsabilité Helvetia et la société
Transagrue, à payer aux sociétés demanderesses Mitsui Sumitomo (à hauteur de 85%) et Tokio Marine (à hauteur de
15%) la somme de 2.748,49 euros, outre les intérêts légaux à compter de l'assignation, à titre de remboursement des
frais d'expertise engagés à la suite du sinistre ;

A titre subsidiaire, dans l'hypothèse où la qualité de transporteur de la société Bourgey Montreuil serait retenue par la
Cour,

- dire et juger cette dernière intégralement responsable du vol de la marchandise litigieuse et de ses conséquences,
celui-ci ayant été rendu possible du fait de la violation caractérisée des engagements contractuels souscrits, caractérisant
sa faute lourde et même inexcusable,

- condamner solidairement la société Bourgey Montreuil et son assureur de responsabilité Helvetia et la société
Transagrue, à payer aux sociétés demanderesses Mitsui Sumitomo, Tokio Marine et Sony la somme de EUR 7 500 au
titre de l'article 700 du code de procédure civile,

- condamner la société Bourgey Montreuilet son assureur de responsabilité Helvetia et la société Transagrue en tous les
dépens,


- dire que les dépens pourront être directement recouvrés par la société Lexavoue Paris-Versailles, conformément à
l'article 699 du code de procédure civile.


Vu les dernières conclusions remises le 29 janvier 2016 par les sociétés Helvetia compagnie Suisse d'assurances,
Bourgey Montreuil solutions transport et Bourgey Montreuil multimodal aux fins de voir :

- déclarer la société Transagrue mal fondée en son appel incident, ainsi qu'en toutes ses demandes fins et conclusions et
l'en débouter,

- déclarer les sociétés Sony, Mitsui Sumitomo et Tokio Marine, mal fondées en leurs demandes, fins et conclusions et
les en débouter,

- confirmer le jugement en ce qu'il a mis hors de cause la société Bourgey Montreuil multimodal, et condamné la société
Transagrue à payer aux concluantes une somme de 5 000 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure
civile,

- confirmer le jugement en ce qu'il a jugé que la société Bourgey Montreuil avait confié la caisse litigieuse n°46 à la
société Transagrue dans le cadre d'un contrat de dépôt à titre onéreux, retenu la responsabilité de dépositaire de la
société Transagrue et l'a condamnée à relever et garantir les sociétés Bourgey Montreuil et Helvetia de l'intégralité des
condamnations mises à leur charge,

Et recevant les concluantes en leur appel partiel incident, les déclarant bien fondées en celui-ci et y faisant droit,

- réformer le jugement en ce qu'il a retenu que la société Bourgey Montreuil serait intervenue au transport litigieux en
qualité de commissionnaire et dire et juger que la société Bourgey Montreuil avait bien la qualité de transporteur,

- réformer le jugement en ce qu'il a retenu que des fautes lourdes auraient fait échec aux limitations d'indemnité du
Contrat Type Général invoquées par les concluantes, et ce d'ailleurs, quelle que soit la qualité en laquelle la Société
Bourgey Montreuil est intervenue en l'espèce, transporteur ou commissionnaire,

- dire et juger que seule une faute inexcusable aurait été susceptible de priver la Société Bourgey Montreuil du bénéfice
de ces limitations d'indemnité et qu'aucune faute de cette nature n'est démontrée,

A titre très subsidiaire, dire et juger qu'aucune faute lourde n'est de toute façon démontrée contre la société Bourgey
Montreuil,

- dire et juger en conséquence que l'indemnité à la charge de la Société Bourgey Montreuil et de la Société Helvetia ne
peut excéder 13.340 euros pour les motifs qui précèdent,

En tout état de cause,

- condamner la Société Transagrue, et ou les sociétés Sony, Mitsui Sumitomo et Tokio Marine solidairement entre elles,
à payer aux concluantes la somme de 16.000 euros en remboursement des frais non taxables exposés devant la Cour en
application de l'article 700 du code de procédure civile,

- condamner les mêmes dans les mêmes conditions en tous les dépens qui seront recouvrés, pour ceux le concernant, par
Maître G., avocat, conformément aux dispositions de l'article 699 du code de procédure civile.

Vu l'ordonnance de clôture du 1er mars 2016 ;

Conformément aux dispositions de l'article 455 du code de procédure civile, la cour renvoie expressément aux
conclusions remises par les parties dans lesquelles elles ont développé leurs prétentions et leurs moyens.
</div>



<div type="motifsCA">
MOTIFS DE L'ARRÊT :

Considérant qu'aux termes de leurs conclusions, les parties sont d'accord pour voir confirmer le jugement en ce qu'il a
reconnu le droit d'agir des assureurs et mis hors de cause la société Bourgey Montreuil multimodal.

1. Sur la responsabilité de la société Transagrue

Considérant que pour contester sa responsabilité dans le vol des marchandises retenue en premier lieu par les premiers
juges sur le fondement de l'article 1927 du code civil, la société Transagrue soutient être liée à la société BM Rouch par
un contrat de location d'espace de stationnement en se prévalant de l'existence sur son site, en plus de ses entrepôts de
stockage sécurisés, d'une aire de stationnement et de l'affectation de celle-ci aux opérations de garage appartenant au
nombre de ses activités commerciales mentionnées à son extrait Kbis ; qu'ainsi, la société Transagrue soutient que la
télécopie émise le 29 mars 2011 par la société BM Rouch se limitait à l'informer de l'heure du décrochage des cabines et
à déclencher la facturation et tandis que la réception des cabines ne donnait pas lieu à l'émission d'un bon de
déchargement, et qu'un prix dérisoire de 25 euros a été facturé pour cette prestation, la société Transagrue prétend que la
télécopie n'était pas de nature à établir la preuve d'un écrit du dépôt au sens de l'article 1924 du code civil ; qu'alors que
la valeur des marchandises entreposées excédait le seuil du chiffre prévu à l'article 1341 du code civil, elle entend dénier
avoir reçu les marchandises volées pour la valeur réclamée ;

Mais considérant que ces moyens ou ces affirmations ne contredisent pas la nature et la portée de l'engagement de
dépositaire des marchandises qu'en sa qualité de professionnel de l'entreposage des marchandises, la société Transagrue
a nécessairement déduites des mentions dans la télécopie d'une 'livraison de nuit' de cabines mobiles ('CM') dont elle a

acceptée la réception, en sorte que la preuve du contrat écrit du dépôt est acquise ;

Considérant que pour contester en deuxième lieu, toute faute dans le vol des marchandises, la société Transagrue
invoque le fait qu'elle n'a pas été informée par la société BM Rouch de la nature sensible des marchandises ni a fortiori
des conditions de garde que lui avait prescrites la société Sony dans le cahier des charges et qu'enfin, l'aire de
stationnement sur laquelle la cabine était entreposée ne pouvait être fermée en raison de son emprise directe sur les
voies ferroviaires;

Mais considérant que pour être exonérée des conséquences de la disparition des marchandises qu'elle a reçue, la société
Transagrue doit prouver que le dommage n'est pas dû à sa faute, et tandis qu'aux termes de l'expertise rapportés
ci-dessus, il est constant que l'aire sur laquelle était déposée la cabine n'était entourée d'aucune garde ni sécurité, la
preuve que la société Transagrue a manqué à son obligation d'apporter les soins et la sécurité aux marchandises est
manifeste ;

Considérant en troisième lieu, que la société Transagrue prétend être exonérée de tout paiement en se prévalant d'une
lettre adressée à la société BM Rouch stipulant les conditions tarifaires de ses prestations, mais dont il n'est cependant
pas établi qu'elle a été portée à la connaissance de l'intéressée, et qui d'autre part, en mentionnant seulement 'assurance
par vos soins (à votre charge)', n'est pas de nature à diminuer l'objet et l'étendue de la réparation encourue sur le
fondement de la responsabilité contractuelle ; que la société Transagrue se prévaut encore des limites de garanties
stipulées au contrat passé entre la société Sony et la société BM Rouch qui, au demeurant, ne sont pas opposables au
contrat de dépôt passé entre cette dernière et la société Transagrue ;

Que pour l'ensemble de ces motifs, il convient de confirmer le jugement en ce qu'il a retenu la garantie de l'entier
préjudice à l'égard de la société BM Rouch sur le fondement de la responsabilité contractuelle, et de la société Sony et
de ses assureurs sur le fondement de l'article 1382 du code civil.

2. Sur la responsabilité de la société Bourgey Montreuil

Considérant que pour revendiquer le bénéfice des limitations de garantie issues du décret n°99-269 du 6 avril 1999, et
subordonner sa déchéance à la preuve de sa faute inexcusable dans l'exécution du contrat sur le fondement de l'article L.
133-8 du code de commerce, la société BM Rouch, avec ses assureurs, conteste sa qualité de commissionnaire de
transport retenue par les premiers juges, au lieu de celle de transporteur qu'elle prétend avoir convenue avec la société
Sony, et qu'elle déduit, d'une première part, de l'intitulé même de 'contrat de transport' ainsi que des termes du cahier
des charges, rédigé par la direction logistique de la société Sony, en ce qu'ils désignent la société BM Rouch en qualité
de 'transporteur', qu'ils visent les 'opérations de transport', et qu'ils stipulent, à l'article 1er, les 'opérations de transport en
affrètement', à l'article 2.3 une simple faculté de 'l'appel à un transporteur affrété' et à l'article 9.3, les limitations de
garanties pour le transport national prises en application du contrat type général ;

Qu'elle se prévaut de deuxième part, des termes de la lettre de voiture dont elle affirme que seule la société BM Rouch
est mentionnée en qualité de transporteur des marchandises de bout en bout de Eragny jusqu'à Carros et vise aussi les
limitations de garantie ;

Que de troisième part, elle relève que la partie ferroviaire du transport avait cessé depuis le 29 mars 2011, et que la

phase terminale par voie routière, en vue de la livraison au destinataire à Carros, n'avait pas commencé ;

Mais considérant que tout contrat doit être qualifié d'après son objet, son contenu et les obligations souscrites et d'autre
part, que le voiturier s'entend du professionnel qui effectue personnellement la prestation de déplacement de la
marchandise ;

Que si les mentions dont la société BM Rouch se prévaut l'investissent du pouvoir de transporter les marchandises, elles
n'excluent pas leur commune intention de donner à la société BM Rouch la liberté d'organiser de bout en bout le
transport des marchandises ainsi que cela résulte de l'article 2.3 du contrat aux termes duquel elle 'pourra faire appel à
un transporteur affrété' aux seules conditions de 'vérifier sa solvabilité pour effectuer l'enlèvement et le transport confié
par le chargeur', 'de prendre toutes mesures utiles pour que ce remplacement soit sans incidence sur le délai et les
modalités de livraison' et sous la seule interdiction 'd'autoriser l'affrété à sous-traiter à son tour la réalisation du
transport' ; que les mentions de la lettre de voiture émise par la société MB, qui désigne la société VLG en qualité de
sous-traitant, ne limitent pas la liberté dont la société MB a disposée pour confier le transport des marchandises à
d'autres sociétés, y compris les sociétés Novatrans et STB, puis décider de leur entreposage dans les locaux de la société
Transagrue ;

Et considérant qu'il est constant que la société BM Rouch n'a pas déclaré à la société Transagrue la valeur des
marchandises dont elle lui a confié la garde, ni ne l'a informée de la nécessité de sécuriser l'entreposage, tandis qu'ainsi
que cela est relevé ci-dessus, aucune forme de sécurité n'a été prise par la société Transagrue pour prévenir le risque du
vol des marchandises, il se déduit la preuve que la société BM Rouch a manqué à l'obligation essentielle qu'elle tenait
de l'article 4.4 du contrat souscrit avec la société Sony de s'assurer que les marchandises étaient stationnées sur des
parkings sécurisés et gardiennés, en sorte qu'il convient de confirmer le jugement en ce qu'il a retenu sur le fondement
de l'article 132-5 du code de commerce la faute lourde de la société BM Rouch et a écarté l'application des limites de
garanties stipulées à l'article 9.3 du contrat pour la condamner avec son assureur à réparer l'entier préjudice.

3. Sur les frais irrépétibles et les dépens

Considérant qu'il est équitable en cause d'appel, de condamner la société Transagrue et la société BM Rouch avec son
assureur, chacun, à payer sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile la somme de 400 euros à la
société Sony ainsi qu'à chacun de ses assureurs ; qu'alors qu'elles succombent, il convient de les condamner aux dépens
d'appel partagés entre elles.
</div>



<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS,

Contradictoirement,

Confirme le jugement en toutes ses dispositions ;

Y ajoutant,



Condamne in solidum la société Transagrue, la société Bourgey Montreuil solutions transport et la société Helvetia
compagnie Suisse d'assurance, chacun, à payer sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile la somme
de 400 euros aux sociétés Mitsui Sumitomo insurance Co (europe) ltd, Tokio Marine europe insurance limited et Sony
europe, chacune ;

Fait masse des dépens d'appel qui seront partagés par moitié entre la société Transagrue et la société Bourgey Montreuil
solutions et pourront être recouvrés conformément aux dispositions de l'article 699 du code de procédure civile ;

Prononcé par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les
conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.

Signé par Monsieur Alain Palau, Président et Monsieur James Boutemy, greffier faisant fonction, auquel la minute de la
décision a été remise par le magistrat signataire.

Le Greffier f.f. Le Président

Décision Antérieure

Tribunal de commerce Nanterre Chambre 1 du 29 octobre 2014 n° 2012F0161
</div>


© LexisNexis SA
</zones_texte>

</TEXT_0053_CA>
