<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0054_CA>


<zones_texte>

<zones_informations>

<type_arrêt>
Cour d'appel
</type_arrêt>


<lieu_procès>
Versailles
</lieu_procès>

Chambre 12

<date_procès>
3 Mai 2016
</date_procès>

N° 14/08484
X/Y
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire

SAS ETABLISSEMENTS M.

C/

SA HELVETIA ASSURANCES venant aux droits de la SA GAN EUROCOURTAGE

...
</zones_informations>



<div type="faitsCA">
EXPOSÉ DU LITIGE

La société par actions simplifiée EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN a chargé la société par
actions simplifiée ETABLISSEMENTS M. de transporter au départ du chantier de Péré (17), un
compacteur à cylindres tandem et un tractopelle à destination du chantier de Breuil la Réorte à
Javemay (17).

Le 23 août 2011 le chauffeur de la société ETABLISSEMENTS M. a pris en charge les deux engins sur
un véhicule semi-remorque porte-engins.

En cours de transport, à la sortie du village de Péré, dans un virage à gauche, la chaîne qui arrimait le
véhicule compacteur à cylindres a cédé et l'engin a chuté dans le fossé en se couchant sur le flanc
droit.

Après relevage par une grue, le compacteur à cylindres a été rechargé sur un autre porte-engins et
rapatrié pour expertise au siège de la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN à Royan.

Une expertise amiable et contradictoire, réalisée à la requête des assureurs de la société EUROVIA
POITOU CHARENTE LIMOUSIN, a permis de constater que l'engin était gravement endommagé, le
montant des réparations étant supérieur à la valeur d'achat du véhicule, 101.000 euros en novembre
2009, et à sa valeur vénale au moment du sinistre de 84.379 euros.

L'expert du cabinet CL a par ailleurs établi que la chute du compacteur à cylindres était due à son
arrimage grossièrement insuffisant au porte-engins, effectué à l'aide d'une seule chaîne,
partiellement rouillée, qui a cédé à la première contrainte.

Les sociétés GAN EUROCOURTAGE venant aux droits de GROUPAMA TRANSPORT et AXA CORPORATE
SOLUTIONS ont indemnisé, contre subrogation, leur assurée, la société EUROVIA POITOU CHARENTE
LIMOUSIN, de son préjudice après déduction d'une franchise contractuelle de 8.493 euros.

C'est dans ces circonstances que par actes d'huissier du 31 juillet 2012, délivrés à personnes, les
sociétés GAN EUROCOURTAGE, AXA CORPORATE SOLUTIONS et EUROVIA POITOU CHARENTES
LIMOUSIN ont fait assigner la société ETABLISSEMENTS M. et la société anonyme AVIVA
ASSURANCES, son assureur, devant le tribunal de commerce de Nanterre, auquel il était demandé de
:

Vu les articles L133-1 du code de commerce et 18 du décret n°2001-658 du 19 juillet 2001,

Condamner in solidum les sociétés ETABLISSEMENTS M. et AVIVA ASSURANCES à payer à la
compagnie GAN EUROCOURTAGE et à AXA CORPORATE SOLUTIONS :

- la somme de 76.436 euros outre intérêts légaux à compter de l'assignation,

- la somme de 7.000 euros en application des dispositions de l'article 700 du code de procédure
civile,

Condamner in solidum les sociétés ETABLISSEMENTS M. et AVIVA ASSURANCES à payer à la société
EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN :

- la somme de 8.493 euros, sauf à parfaire ou à augmenter, outre intérêts légaux à compter de
l'assignation,

- la somme de 2.000 euros en application de l'article 700 du code de procédure civile,

Ordonner l'exécution provisoire du jugement sans constitution de garantie en application de l'article
515 du code de procédure civile,

Condamner les défenderesses aux entiers dépens.

Par jugement entrepris du 29 octobre 2014 le tribunal de commerce de Nanterre a :

Retenu l'application des dispositions du contrat type « général » institué par le décret du (9) 6 avril
1999,

Retenu la faute inexcusable de la société ETABLISSEMENTS M.,

Condamné in solidum les sociétés ETABLISSEMENTS M. et AVIVA ASSURANCES à payer:

- aux sociétés HELVETIA ASSURANCES venant aux droits de GAN EUROCOURTAGE et (à) AXA
CORPORATE SOLUTIONS :

- la somme de 76.436 euros avec intérêts légaux à compter de l'acte introductif d'instance du 31
juillet 2012, avec capitalisation en application de l'article 1154 du code civil,

- à la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN :

- la somme de 8.493 euros avec intérêts légaux à compter de l'acte introductif d'instance du 31 juillet
2012, avec capitalisation en application de l'article 1154 du code civil,

Condamné in solidum les sociétés ETABLISSEMENTS M. et AVIVA ASSURANCES à payer aux sociétés
HELVETIA ASSURANCES venant aux droits de GAN EUROCOURTAGE, AXA CORPORATE SOLUTIONS et
EUROVIA POITOU CHARENTE LIMOUSIN, la somme totale de 4.500 euros au titre de l'article 700 du
code de procédure civile, déboutant pour le surplus,

Ordonné l'exécution provisoire du jugement,

Condamné in solidum les sociétés ETABLISSEMENTS M. et AVIVA ASSURANCES aux entiers dépens.


PRÉTENTIONS DES PARTIES

Vu l'appel interjeté le 26 novembre 2014 par la société ETABLISSEMENTS M. ;

Vu les dernières écritures en date du 7 mai 2015 par lesquelles la société ETABLISSEMENTS M.
demande à la cour de :

Confirmer le jugement du Tribunal de Commerce de Nanterre du du 29 octobre 2014 en ce qu'il a
retenu l'application du contrat type général,

Infirmer le jugement du Tribunal de Commerce de Nanterre du du 29 octobre 2014 pour le surplus
et, statuant à nouveau :

A titre principal,

Constater l'absence de prestation annexe au contrat de transport et, par conséquent,

Débouter EUROVIA, HELVETIA et AXA CORPORATE SOLUTIONS de leurs réclamations au titre de
l'avarie de la marchandise,

Subsidiairement,

Constater l'absence de faute inexcusable et, par conséquent,

Limiter à 21.850 euros toute éventuelle indemnité mise à la charge des ETABLISSEMENTS M. au titre
de l'avarie de la marchandise conformément à l'article 21 du Contrat type général,

Limiter à 800 euros toute éventuelle indemnité mise à la charge des ETABLISSEMENTS M. au titre de
l'avarie de la marchandise, conformément à l'article 20.1 c) du Contrat type véhicules roulants,

En tout état de cause,

Condamner in solidum EUROVIA, HELVETIA et AXA CORPORATE SOLUTIONS à payer aux
ETABLISSEMENTS M. la somme de 10.000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,

Condamner in solidum EUROVIA, HELVETIA et AXA CORPORATE SOLUTIONS aux entiers dépens dont
distraction au profit de Maître Stéphane C. conformément à l'article 699 du code de procédure civile.

Vu les dernières écritures en date du 22 janvier 2016 au terme desquelles la société AXA CORPORATE
SOLUTIONS ASSURANCES, la société HELVETIA ASSURANCES et la société EUROVIA POITOU
CHARENTES LIMOUSIN demandent à la cour de :

Vu les articles L133-1 et L 133-8 du code de commerce, l'article L 1432-3 du code des transports et
le décret n°99-269 du 6 avril 1999,

Confirmer le jugement entrepris en toutes ses dispositions,

Et y ajoutant

Condamner la société ETABLISSEMENTS M. à payer à la compagnie HELVETIA et à AXA CORPORATE
SOLUTIONS la somme de 7.000 euros en application des dispositions de l'article 700 du code de
procédure civile

Condamner la société ETABLISSEMENTS M. à payer à la société EUROVIA POITOU CHARENTE
LIMOUSIN la somme de 3.000 euros en application de l'article 700 du code de procédure civile

Condamner les intimées aux entiers dépens qui seront recouvrés par Maître B.-R., Avocat,
conformément aux dispositions de l'article 699 du code de procédure civile.

Vu les conclusions d'incident en date du 22 janvier 2016 au terme desquelles la société AXA
CORPORATE SOLUTIONS ASSURANCES, la société HELVETIA ASSURANCES et la société EUROVIA
POITOU CHARENTES LIMOUSIN demandent de :

Vu les articles 132 et suivants du code de procédure civile,

Vu la sommation de communiquer,

Constater que le disque chronotachygraphique n'a pas été communiqué

En conséquence ordonner au besoin sous astreinte, d'enjoindre la société M. de communiquer le
disque chronotachygraphique du transport du 23 août 2011

Réserver les dépens.

Vu les conclusions en réponse sur incident en date du 27 janvier 2016 par lesquelles la société
ETABLISSEMENTS M. demande à la cour de:

Débouter HELVETIA, EUROVIA et AXA CORPORATE SOLUTIONS de leur demande de communication
du disque chronotachygraphique sous astreinte,

Condamner in solidum HELVETIA, EUROVIA et AXA CORPORATE SOLUTIONS à payer aux
ETABLISSEMENTS M. la somme de 2.000 euros au titre de l'article 700 du Code de procédure civile,

Condamner in solidum aux dépens de l'incident.

Vu la décision du conseiller de la mise en état de joindre l'incident au fond et l'ordonnance de clôture
du 28 janvier 2016.

Pour un plus ample exposé des moyens et prétentions des parties, la cour, conformément à l'article
455 du code de procédure civile, renvoie aux conclusions déposées par les parties et au jugement
déféré.
</div>



<div type="motifsCA">
MOTIFS DE LA DÉCISION

Sur la responsabilité de l'avarie :

Etant observé, qu'en cause d'appel, les parties s'accordent pour voir appliquer le contrat type général
annexé au décret n°99-269 du 6 avril 1999, celles-ci s'opposent toutefois quant à l'étendue de la
prestation de transport.

La société ETABLISSEMENTS M. soutient ainsi que la responsabilité du défaut d'arrimage incombait à
l'expéditeur, la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN par application de l'article 7 du
contrat type général, qui dispose que : Les opérations de chargement, de calage, d'arrimage d'une
part, de déchargement d'autre part, incombent, respectivement, au donneur d'ordre ou au
destinataire, sauf pour les envois inférieurs à trois tonnes.

7.2. Pour les envois égaux ou supérieurs à trois tonnes :

- le chargement, le calage et l'arrimage de la marchandise sont exécutés par le donneur d'ordre ou
par son représentant sous sa responsabilité.

Elle dénie avoir accepté une dérogation à cette règle, considérant que l'acceptation éventuelle de
consignes de sécurité de la part du donneur d'ordre ne saurait s'assimiler à une prestation annexe,
faisant peser sur le voiturier une obligation supplémentaire, sans rémunération, par référence
aux articles L.3222-4 et L.1432-2 du code des transports.

A cet égard l'article L.3222-4 du code des transports dispose que : En vue de l'exécution d'un contrat
de transport public routier de marchandises, le cocontractant de l'entreprise de transport est tenu,
préalablement à la présentation du véhicule au chargement, de transmettre à celle-ci, par écrit ou
par tout autre procédé permettant la mémorisation, les informations nécessaires à l'exécution du
contrat, la liste des prestations annexes convenues ainsi que son acceptation des différentes durées
prévues pour la réalisation du contrat et des conditions de rémunération des différentes opérations.

Les prestations annexes sont les prestations autres que la conduite du véhicule, la préparation de
celui-ci aux opérations de chargement et de déchargement et la mise en 'uvre des matériels
spécialisés attachés au véhicule ;

et l'article L.3222-5, que : L'exécution des prestations prévues au contrat donne lieu à l'établissement
par le transporteur d'un document qui est rempli au fur et à mesure de l'opération de transport.

Ce document, dûment signé par le remettant ou son représentant et conservé dans le véhicule,
mentionne les dates et heures d'arrivée et de départ du véhicule ou de l'ensemble routier, tant au
lieu de chargement qu'au lieu de déchargement, l'heure d'arrivée au lieu de déchargement
demandée par le remettant ou son représentant, ainsi que les prestations annexes, prévues ou
accomplies, effectuées par son équipage.

Le dépassement des durées de réalisation des opérations de chargement et de déchargement par
rapport à celles qui avaient été acceptées par le cocontractant ouvre droit à un complément de
rémunération lorsque ce dépassement n'est pas imputable au fait du transporteur. Il en est de même
pour toute prestation annexe non prévue par le contrat de transport.

Le document prévu par le premier alinéa fait foi jusqu'à preuve contraire des modalités d'exécution
du contrat. Il est signé par le remettant ou son représentant sur le lieu de chargement et par le
destinataire ou son représentant sur le lieu de déchargement.

Le refus non motivé de signature engage la responsabilité des personnes désignées au quatrième
alinéa.

L'article L.1432-2 du même code prévoit, pour sa part, que : Tout contrat de transport public de
marchandises précise :

1° La nature et l'objet du transport ;

2° Les modalités d'exécution du service tant en ce qui concerne le transport proprement dit que les
conditions d'enlèvement et de livraison des objets transportés ;

3° Les obligations respectives de l'expéditeur, du commissionnaire, du transporteur et du
destinataire ;

4° Le prix du transport ainsi que celui des prestations accessoires prévues.

La société ETABLISSEMENTS M. soulève l'absence de production par la société EUROVIA POITOU
CHARENTES LIMOUSIN d'un document de cadrage qui lui aurait explicitement confié la prestation
annexe de chargement et d'arrimage de la marchandise et qui l'en aurait ainsi rendue responsable.

Faisant valoir que les préposés de la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN ont
nécessairement participé aux opérations de chargement, la société ETABLISSEMENTS M. affirme que
l'avarie résultant de la défaillance de l'arrimage de la marchandise engage la responsabilité de cette
dernière, par application de l'article L.3222-6 du code des transports, qui dispose que : Toute
prestation annexe non prévue par le contrat de transport public routier de marchandises qui cause
un dommage engage la responsabilité de l'entreprise bénéficiaire de la prestation.

La société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN et ses assureurs soutiennent, quant à eux, la
pleine responsabilité de la société ETABLISSEMENTS M., transporteur, au visa de l'article L.133-1 du
code de commerce, faisant observer le caractère supplétif des dispositions de l'article L.1432-2 du
code des transports.

La société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN justifie avoir, par lettre recommandée avec avis
de réception du 29 juillet 2004, adressé à la société ETABLISSEMENTS M. des consignes de sécurité
en matière de transport des engins de chantier du groupe, particulièrement en ce qui concerne leur
calage et leur arrimage et avoir reçu en retour de Brigitte M., président directeur général de cette
société, son engagement à faire respecter ces consignes auprès [des] chauffeurs de porte-char.

Elle fait valoir que ces consignes de sécurités constituent bien la lettre de cadrage dont fait état la
société ETABLISSEMENTS M. et qu'elles ont acquis un caractère contractuel, par application de
l'article 1134 du code civil.

Elle ajoute que la société ETABLISSEMENTS M. n'ayant pas établi le document de transport prévu à
l'article L.3222-5 précité du code des transports, elle est dès lors malvenue à soutenir que la
prestation annexe non prévue par le contrat de transport, que constitueraient le calage et l'arrimage

de l'engin, engagerait la responsabilité du bénéficiaire de la prestation par application de l'article
L.3222-6 du même code.

Sur ce point, le tribunal a justement rappelé les dispositions d'ordre public de l'article L.133-1 du
code de commerce, selon lesquelles : Le voiturier est garant de la perte des objets à transporter, hors
les cas de la force majeure.

Il est garant des avaries autres que celles qui proviennent du vice propre de la chose ou de la force
majeure.

Toute clause contraire insérée dans toute lettre de voiture, tarif ou autre pièce quelconque, est nulle.

Il a exactement considéré que l'acceptation expresse, dès 2004, par la société ETABLISSEMENTS M.
de la charte VIGIROUTE que la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN lui avait transmise,
l'obligeait vis à vis de sa contractante et prévalait sur les dispositions de l'article 7.2 du contrat type
général, lui transférant ainsi la responsabilité de l'arrimage et du calage des engins transportés, cette
charte prévoyant notamment que, pour le transport litigieux, il convenait de caler les roues ou les
chenilles de l'engin, ce qui faisait défaut en l'espèce.

Contrairement aux affirmations de la société ETABLISSEMENTS M., ces consignes de sécurité,
expressément acceptées, étaient incluses dans la sphère contractuelle et ne devaient donner lieu à
aucune rémunération annexe pour une prestation qui n'avait nullement ce caractère.

La cour relève que l'expertise du Cabinet CL, dont le rapport a été déposé le 22 décembre 2011, a
mentionné la présence d'une seule chaîne d'arrimage, alors que deux chaînes auraient été
nécessaires ; que cette unique chaîne, au surplus rouillée, s'était cassée au niveau du crochet.

Le tribunal a retenu la faute inexcusable de la société ETABLISSEMENTS M., a sens des dispositions de
l'article L.133-8 du code de commerce, selon lesquelles : Seule est équipollente au dol la faute
inexcusable du voiturier ou du commissionnaire de transport. Est inexcusable la faute délibérée qui
implique la conscience de la probabilité du dommage et son acceptation téméraire sans raison
valable. Toute clause contraire est réputée non écrite.

Il est de la responsabilité d'un transporteur avisé, qui a l'habitude de travailler avec un cocontractant
pour le transport d'engins de chantier, lourds et volumineux et qui, au surplus, a accepté de suivre
des consignes de sécurité strictes relatives au calage et l'arrimage de ces engins, que ce
cocontractant lui a imposées, au regard de ses errements passés, de veiller à leur stricte application,
ce qui n'a pas été le cas en l'espèce, alors que la conscience de la probabilité du dommage par ce
transporteur était patente.

Au surplus, et en cela la cour répond à l'incident de communication de pièce qui a été joint au fond,
la société ETABLISSEMENTS M. n'a jamais produit spontanément le disque chronotachygraphique du
véhicule de transport impliqué dans l'accident, pour laquelle elle oppose un délai de conservation
d'une année, aujourd'hui dépassé.

Sans qu'il soit besoin pour la cour de faire droit à l'injonction de produire ce disque, il doit être
relevé, à cet égard, que le tribunal a néanmoins justement apprécié que le préposé du voiturier
n'avait pas adapté sa vitesse à son chargement et à la configuration de la route, la cour se fondant
sur le constat amiable d'accident et les photographies jointes au rapport d'expertise du Cabinet CL,
qui montrent que l'accident est survenu dans une courbe, aux abords d'une intersection.

La faute délibérée qui implique la conscience de la probabilité du dommage est ainsi caractérisée.
Toutefois les éléments manquent pour établir une acceptation téméraire, sans raison valable du
risque encouru, au sens des dispositions précitées de l'article L.133-8 du code de commerce, la
société ETABLISSEMENTS M. faisant justement observer que les préposés de la société EUROVIA
POITOU CHARENTES LIMOUSIN étaient nécessairement présents lors du chargement de l'engin et
qu'aucun d'eux n'a formulé d'objections quant à la manière dont le transporteur avait procédé au
calage et à l'arrimage de l'engin ou bien que le conducteur de l'ensemble routier de la société
ETABLISSEMENTS M. soit passé outre ces éventuelles remarques ou objections, marquant ainsi sa
témérité sans raison valable.

La cour infirmera donc le jugement en ce qu'il a retenu la faute inexcusable prévue à l'article L.133-8
du code de commerce, privative de toute limitation de réparation.

Sur le quantum de l'indemnisation :

La faute inexcusable ayant été écartée, la société ETABLISSEMENTS M. se prévaut de la limitation de
l'indemnité prévue à l'article 21 du contrat courant type général, selon lequel : (...) Pour les envois
égaux ou supérieurs à trois tonnes, elle ne peut excéder 14 euros par kilogramme de poids brut de
marchandises manquantes ou avariées pour chacun des objets compris dans l'envoi, sans pouvoir
dépasser, par envoi perdu, incomplet ou avarié, quels qu'en soient le poids, le volume, les
dimensions, la nature ou la valeur, une somme supérieure au produit du poids brut de l'envoi
exprimé en tonnes multiplié par 2.300 euros.

Estimant que la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN n'a pas fait de déclaration de valeur
de la marchandise venant se substituer à la limite de réparation, conformément à l'article 21 alinéa 4
du contrat type général, elle entend voir limitée à 21.850 euros (9,5 tonnes x 2.300 euros)
l'indemnité due.

Se référant à la définition de l'envoi, telle qu'elle figure à l'article 2.1 du contrat type, annexé
au décret n°99-269 du 6 avril 1999, selon lequel : L'envoi est la quantité de marchandises, emballage
et support de charge compris, mise effectivement, au même moment, à la disposition d'un
transporteur et dont le transport est demandé par un même donneur d'ordre pour un même
destinataire d'un lieu de chargement unique à un lieu de déchargement unique et faisant l'objet d'un
même contrat de transport, la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN entend, pour sa part,
voir prise en compte la totalité du poids brut des deux machines transportées, représentant 18
tonnes, pour voir la limite de l'indemnité fixée à 41.400 euros (18 tonnes x 2.300 euros).

Il se déduit des dispositions claires de l'article 21 du contrat type, que, en l'absence de déclaration de
valeur par le donneur d'ordre, la valeur de chaque objet transporté, manquant ou avarié, ne peut
excéder 14 euros par kilogramme, sans pouvoir dépasser le plafond fixé, pour l'envoi en son entier, à
son poids brut, à raison de 2.300 euros la tonne.

Ainsi, la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN soutient justement que l'indemnité du
compacteur avarié, d'un poids de 9,5 tonnes, est limitée à 14 euros par kilogramme, ce qui
représente une valeur de 133.000 euros, supérieure à celle de la totalité de l'envoi, de 18 tonnes, qui
à raison de 2.300 euros la tonne est d'un montant de 41.400 euros, montant qui constitue donc bien
la limitation de l'indemnité devant lui être versée en l'espèce.

Le jugement sera donc réformé en ce sens, la cour reprenant la ventilation sollicitée en première
instance entre les assureurs, au prorata de cette indemnité.

Sur l'article 700 du code de procédure civile :

Il n'y a pas lieu à application de l'article 700 du code de procédure civile.
</div>


<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS

La cour, statuant par arrêt contradictoire,

CONFIRME, en ses dispositions frappées d'appel, le jugement entrepris du tribunal de commerce de
Nanterre du du 29 octobre 2014 , sauf en ce qu'il a retenu la faute inexcusable de la société par
actions simplifiée ETABLISSEMENTS M. et condamné en conséquence in solidum cette société et son
assureur, la société anonyme AVIVA ASSURANCES à payer :

- aux sociétés anonymes HELVETIA ASSURANCES venant aux droits de GAN EUROCOURTAGE et AXA
CORPORATE SOLUTIONS la somme de 76.436 euros avec intérêts légaux à compter de l'acte
introductif d'instance du 31 juillet 2012, avec capitalisation en application de l'article 1154 du Code

civil,

- à la société EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN la somme de 8.493 euros avec intérêts légaux
à compter de l'acte introductif d'instance du 31 juillet 2012, avec capitalisation en application de
l'article 1154 du Code civil,

Et statuant à nouveau,

DÉCLARE la société par actions simplifiée ETABLISSEMENTS M. responsable de l'avarie survenue le 23
août 2011, lors du transport effectué pour le compte de la société par actions simplifiée EUROVIA
POITOU CHARENTES LIMOUSIN, sans que sa faute puisse être qualifiée d'inexcusable,

CONDAMNE in solidum la société par actions simplifiée ETABLISSEMENTS M. et la société anonyme
AVIVA ASSURANCES à payer :

- aux sociétés anonymes HELVETIA ASSURANCES venant aux droits de GAN EUROCOURTAGE et AXA
CORPORATE SOLUTIONS ASSURANCES la somme de 32.907 euros avec intérêts légaux à compter du
31 juillet 2012, avec capitalisation en application de l'article 1154 du code civil,

- à la société par actions simplifiée EUROVIA POITOU CHARENTES LIMOUSIN la somme de 8.493
euros avec intérêts légaux à compter du 31 juillet 2012, avec capitalisation en application de l'article
1154 du code civil,

REJETTE toutes autres demandes, notamment celle de la société par actions simplifiée EUROVIA
POITOU CHARENTES LIMOUSIN d'enjoindre la société par actions simplifiée ETABLISSEMENTS M. de
communiquer le disque chronotachygraphique du transport du 23 août 2011,

Et y ajoutant,

REJETTE toutes autres demandes,

CONDAMNE la société par actions simplifiée ETABLISSEMENTS M. aux dépens d'appel, avec droit de
recouvrement direct, par application de l'article 699 du code de procédure civile.

Prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été
préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de
procédure civile.

Signé par Mme Dominique ROSENTHAL, Président et par Monsieur GAVACHE, greffier, auquel la
minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.

Le greffier, Le président,
</div>

</zones_texte>

</TEXT_0054_CA>
