<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0068_CA>


<zones_informations>

<type_arrêt>
Cour d'appel

</type_arrêt>

<lieu_procès>
Poitiers
</lieu_procès>

Chambre civile 1

<date_procès>
5 Février 2016
</date_procès>

N° 14/04457
SAS DUSOLIER CALBERSON
Syndicat LABORATOIRE D'ANALYSES SÈVRES ATLANTIQUE
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire

ARRET N°

R.G : 14/04457

SAS DUSOLIER CALBERSON

C/

Syndicat LABORATOIRE D'ANALYSES SEVRES ATLANTIQUE

RÉPUBLIQUE FRANÇAISE

AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS

COUR D'APPEL DE POITIERS

1ère Chambre Civile

ARRÊT DU 05 FEVRIER 2016

Numéro d'inscription au répertoire général : 14/04457

Décision déférée à la Cour : Suivant déclaration de saisine du 10 décembre 2014, après arrêt de la
Cour de Cassation en date du 18 novembre 2014 cassant et annulant l'arrêt du 15 mai rectifié par
arrêt le 25 juin 2013 par la Cour d'Appel de Poitiers sur appel d'un jugement au fond du 28
septembre 2012 rendu par le Tribunal de Commerce de LA ROCHELLE.

DEMANDERESSE SUR RENVOI DE CASSATION :
SAS DUSOLIER CALBERSON
Ayant pour avocat postulant Me Yann MICHOT de la SCP ERIC TAPON - YANN MICHOT, avocat au
barreau de POITIERS.
Ayant pour avocat plaidant Me Jean-Jacques BERTIN, avocat au barreau de BORDEAUX.
DÉFENDEUR SUR RENVOI DE CASSATION :
Syndicat LABORATOIRE D'ANALYSES SÈVRES ATLANTIQUE syndicat mixte pris en la personne de son
Président en exercice
Ayant pour avocat postulant Me Francois MUSEREAU de la SELARL JURICA, avocat au barreau de
POITIERS.
Ayant pour avocat plaidant Me Marie-Anne BUSSIERE, avocat au barreau de LA ROCHELLE.
COMPOSITION DE LA COUR :
L'affaire a été débattue le 14 Décembre 2015, en audience publique, devant la Cour composée de :
Monsieur Roland POTEE, Président, qui a présenté son rapport.
Madame Carole CAILLARD, Conseiller
Madame Odile CLEMENT, Conseiller
qui en ont délibéré
GREFFIER, lors des débats : Monsieur Jérémy MATANO,

ARRÊT :

- CONTRADICTOIRE

- Prononcé publiquement par mise à disposition au greffe de la Cour, les parties ayant été
préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de
procédure civile,

- Signé par Monsieur Roland POTEE, Président et par Monsieur Jérémy MATANO, Greffier auquel la
minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.
</zones_informations>



<div type="faitsCA">
EXPOSE DU LITIGE ET DE LA PROCÉDURE

Le Laboratoire d'Analyses Sèvres Atlantique ( LASAT ) a répondu en juillet 2010, à un appel d'offres
de l'Agence de l'Eau Adour-Garonne et il a confié à la société DUSOLIER CALBERSON l'expédition de
son dossier d'appel d'offres stipulant sur le bordereau de remise à l'expéditeur, une date impérative
de livraison au 12 juillet 2010, le délai de réponse à l'offre expirant le 13 juillet 2010 à 11h 45.
Informée du rejet de son dossier parvenu à l'établissement public après la clôture de l'appel d'offres,
le LASAT a assigné en dommages et intérêts le transporteur qui s'est prévalu des limitations
réglementaire et contractuelle de l'indemnisation en cas de retard de livraison.
Par jugement du 28 septembre 2012, le tribunal de commerce de LA ROCHELLE a condamné la
société DUSOLIER CALBERSON à payer au LASAT la somme de 100.000 euro de dommages et intérêts
outre celle de 1.500euro au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile
Sur appel de la société DUSOLIER CALBERSON et par arrêt du 14 mai 2013, rectifié par arrêt du 25
juin 2013, la cour d'appel de POITIERS a confirmé le jugement déféré sauf sur le montant des
dommages et intérêts mis à la charge de la société DUSOLIER CALBERSON portés à la somme de
150.000 euro.
Sur pourvoi formé par la société DUSOLIER CALBERSON et par arrêt du 18 novembre 2014, la cour de
cassation a cassé et annulé l'arrêt déféré dans toutes ses dispositions et a renvoyé la cause devant la
cour de ce siège autrement composée au motif que :
' pour condamner le transporteur à payer à l'expéditeur la somme de 150.000 euro à titre de
dommages et intérêts l'arrêt retient que le transporteur en ne prenant aucune initiative pour
acheminer le pli à sa destination, a manqué gravement à son obligation, cependant qu'il savait dans
la journée du 12 juillet ne pouvoir y parvenir.
En se déterminant par de tels motifs, impropres à caractériser la faute inexcusable du transporteur,
laquelle est une faute délibérée impliquant la conscience de la probabilité du dommage et son
acceptation téméraire sans raison valable, la cour n'a pas donné de base légale à sa décision '.

Après déclaration de saisine du 10 décembre 2014 et par dernières conclusions du 12 novembre
2015, la société DUSOLIER CALBERSON demande à la cour de :
Infirmer le jugement du 28 septembre 2012 et statuant de nouveau,
A titre principal,

Dire que les limitations indemnitaires sont applicables et que la société DUSOLIER CALBERSON ne
peut être condamnée à verser au LASAT une somme supérieure au prix de l'envoi du pli, soit 35,36
euro.
Débouter le LASAT de l'intégralité de ses demandes ;
A titre subsidiaire,
Constater que le LASAT ne justifie ni de la réalité de la perte de chance dont il réclame réparation ni
du quantum de sa demande ;
En conséquence, débouter le LASAT de l'intégralité de ses demandes ;
En toute hypothèse
Condamner le LASAT à payer la somme de 5.000 euro à la société DUSOLIER CALBERSON sur le
fondement des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile ;
Condamner le LASAT aux entiers dépens toutes taxes comprises, en ce compris les dépens des
précédentes instances.
Le LASAT demande à la cour, par dernières conclusions du 10 novembre 2015, de :
- Confirmer le jugement en ce qu'il a reconnu la responsabilité de la SAS DUSOLIER CALBERSON
engagée et l'a condamnée au paiement de la somme de 100.000.euro.

Y ajoutant,
- Condamner la SAS DUSOLIER CALBERSON à payer au LASAT une somme totale de 300.000 euro
pour l'indemnisation de son entier préjudice.
- Condamner la SAS DUSOLIER CALBERSON au paiement de la somme de 5.000 euro au titre de
l'article 700 du code de procédure civile et aux entiers dépens de première instance.

La clôture de la procédure a été prononcée par ordonnance du 16 novembre 2015.
</div>



<div type="motifsCA">
MOTIFS DE LA DÉCISION
Il est acquis que le LASAT a confié à la société DUSOLIER CALBERSON l'expédition d'un dossier d'appel
d'offres destiné à l'Agence de l'Eau Adour-Garonne située à TOULOUSE, le bordereau de remise à
l'expéditeur mentionnant une date impérative de livraison au 12 juillet 2010, le délai de réponse à
l'offre expirant le 13 juillet 2010 à 11h 45.
Le dossier d'appel d'offres a été retourné à l'expéditeur par courrier du 21 juillet 2010 informant le
LASAT que le pli était parvenu le 13 juillet 2010 à 14h32, de sorte que celui ci n'a pas pu concourir à
l'appel d'offres et a perdu par la même, une chance de remporter ce marché public.
Il n'est produit devant la cour aucune pièce permettant d'apprécier les conditions et les causes du
retard de livraison.

Ce retard est toutefois reconnu par la société DUSOLIER CALBERSON qui explique que son agence de
TOULOUSE a eu connaissance le 12 juillet 2010 de ce que le colis à envoyer pour le compte du LASAT
était manquant, qu'elle a alors pris les mesures nécessaires pour se renseigner sur la position du colis
qui avait été envoyé, par erreur, à une autre agence et qui a été retrouvé rapidement avant d'être
livré le lendemain 13 juillet 2010.
Il n'est pas prétendu par ailleurs que le LASAT aurait informé le transporteur du contenu du pli qui lui
était confié et par la même, de l'intérêt particulier qui s'attachait à sa remise à la date fixée.
Dans ces conditions, même s'il apparaît que le transporteur avait conscience dès le 12 juillet 2010,
qu'il ne pourrait acheminer le pli à sa destination le jour prévu et qu'il n'a pas prévenu son client pour
lui permettre de prendre d'autres dispositions de nature à assurer le respect du délai de remise, ce
manquement contractuel ne peut caractériser la faute inexcusable du transporteur laquelle est une
faute délibérée impliquant la conscience de la probabilité du dommage et son acceptation téméraire
sans raison valable.
Si l'erreur d'envoi du colis à une autre agence que celle de Toulouse et le défaut d'information du
client en temps utile peuvent en effet être considérés comme de lourdes fautes, ils ne peuvent
impliquer pour autant la conscience de la probabilité du dommage invoqué par le LASAT, en
l'absence de déclaration du contenu du colis au transporteur qui ne pouvait ainsi avoir conscience de
l'importance du respect du délai impératif de remise.
Dès lors et en l'absence de faute inexcusable, la société intimée a pu régulièrement opposer à son
client les limitations de responsabilité résultant des clauses du contrat type général qui s'appliquent
de plein droit aux contrats de transport routiers de marchandises, en particulier l'article 22.3 qui
dispose: ' en cas de préjudice prouvé résultant d'un retard à la livraison du fait du transporteur, celuici est tenu de verser une indemnité qui ne peut excéder le prix du transport (droits, taxes et frais
divers exclus) '.
Cette limitation de responsabilité automatique est reprise à l'article 6 des conditions générales de
vente de la société DUSOLIER CALBERSON qui y ajoute d'ailleurs d'autres conditions restrictives de
sorte que le LASAT n'est pas fondé à invoquer l'inopposabilité de cet article 6 au titre de la limitation
de responsabilité contractuelle.
Le jugement sera en conséquence infirmé et la société DUSOLIER CALBERSON sera ainsi condamnée
à verser au LASAT la somme représentant le prix de l'envoi du pli soit 35,36 euro.

L'équité ne commande pas l'octroi à l'appelante d'indemnité au titre des dispositions de l'article 700
du code de procédure civile.
</div>

<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS
Infirme le jugement rendu le 28 septembre 2012 par le tribunal de commerce de LA ROCHELLE et,
statuant à nouveau ;

Condamne la société DUSOLIER CALBERSON à verser au Laboratoire d'Analyses Sèvres Atlantique la
somme de 35,36euro.
Rejette les demandes contraires ;
Dit n'y avoir lieu à indemnité au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile,
Condamne le Laboratoire d'Analyses Sèvres Atlantique aux entiers dépens.
LE GREFFIER, LE PRÉSIDENT,
</div>

</TEXT_0068_CA>
