<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0087_CA>


<zones_informations>
Cour d'appel

<lieu_procès>
Besancon
</lieu_procès>

Chambre civile et commerciale 1

<date_procès>
15 Septembre 2015
</date_procès>

Numéro de rôle : 13/01333
SA GEFCO, SA AXA CORPORATE SOLUTIONS ASSURANCES
Compagnie d'assurances HELVETIA COMPAGNIE SUISSE D'ASSURANCES, SAS TRANSPORTS JACQUET
Classement :Inédit
Contentieux Judiciaire
</zones_informations>





<div type="faitsCA">
FAITS, PROCÉDURE ET MOYENS DES PARTIES

La SA Gefco a sous-traité à la SAS Transport Jacquet le transport de pièces mécaniques depuis La
Verpillière (38) jusqu'à Vesoul (70) à destination de la SA Peugeot Citroën Automobiles, selon lettre
de voiture émise le 26 janvier 2007. La SAS Transport Jacquet a pris en charge les marchandises le 26
janvier 2007. La remorque du camion assurant le transport a été dételée et stationnée pour le weekend sur un parking et totalement détruite, ainsi que son chargement, par un incendie dans la nuit du
26 au 27 janvier 2007.
Une expertise amiable contradictoire réalisée le 30 janvier 2007 par l'expert de la SA Axa Coporate
Solutions Assurances, assureur de la SA Gefco, en présence de la société Helvetia, assureur de la SAS
Transport Jacquet, a conclu à la destruction totale, par un incendie d'origine criminelle, de toutes les
pièces dont il a fixé la valeur à la somme de 105.723,30 euro ht.
La SA Gefco a indemnisé la SA Peugeot Citroën Automobiles de ce montant le 24 septembre 2007 et
a été elle-même indemnisée par la SA Axa Coporate Solutions Assurances laquelle a, par courrier du
7 novembre 2007, réclamé vainement à la société Helvetia le remboursement de cette somme.
Par jugement contradictoire du 29 mars 2013, le Tribunal de Commerce de Vesoul (70) a :
- constaté que la SA Peugeot Citroën Automobiles ne formule plus de demandes à l'encontre de la
SAS Transport Jacquet et la société Helvetia, son assureur,
- déclaré recevables les demandes de la SA Gefco et de la SA Axa Coporate Solutions Assurances,
- rejeté les demandes de ces dernières,
- rejeté toutes autres demandes des parties,

- condamné in solidum la SA Gefco et la SA Axa Coporate Solutions Assurances à payer à la SAS
Transport Jacquet et à la société Helvetia, chacune, la somme de 2.000 euro au titre de l'article 700
du code de procédure civile et aux dépens.
Le 1er juillet 2013, la SA Gefco et la SA Axa Coporate Solutions Assurances ont interjeté appel de ce
jugement et, par conclusions prises le 28 janvier 2014 au visa des articles 1250 alinéa 1 du code civil,
31 et 122 du code de procédure civile, L 133-1 du code de commerce, et L 124-3 du code des
assurances, ont demandé à la Cour de le confirmer en ce qu'il a déclaré recevables leurs demandes,
de l'infirmer pour le surplus, de juger que l'incendie criminel n'est pas constitutif d'un cas de force
majeure, que la SAS Transport Jacquet a commis une faute lourde la privant, ainsi que son assureur,
du bénéfice d'une quelconque limitation de responsabilité, de condamner in solidum la SAS
Transport Jacquet et la société Helvetia à payer à la SA Axa Coporate Solutions Assurances la somme
de 102.680,60 euro avec intérêts au taux légal à compter du 7 novembre 2007, date de la
réclamation, ainsi que celle de 5.000 euro au titre de l'article 700 du code de procédure civile, à la SA
Gefco celles de 3.050 euro avec intérêts au taux légal à compter du 7 novembre 2007, date de la
réclamation, et de 1.500 euro au titre de l'article 700 du code de procédure civile, d'ordonner la
capitalisation des intérêts, et de condamner la SAS Transport Jacquet et la SA Peugeot Citroën
Automobiles aux dépens de première instance et d'appel.
A titre subsidiaire, de juger qu'en application de l'article 9.1 du contrat de sous-traitance la limitation
de responsabilité s'établit à la somme de 33.759,40 euro, et de condamner in solidum la SAS
Transport Jacquet et la société Helvetia à payer cette somme à la SA Axa Coporate Solutions
Assurances avec intérêts au taux légal à compter du 7 novembre 2007, outre les montant réclamés
ci-dessus au titre des frais irrépétibles.
Le 28 avril 2014, la SAS Transport Jacquet et la SA Helvetia ont formé appel incident, concluant à
l'infirmation du jugement du 29 mars 2013, à l'irrecevabilité des demandes des SA Gefco et Axa,
subsidiairement, sur le fond, à l'existence d'un cas de force majeure exonératoire de la responsabilité
de la SAS Transport Jacquet, en conséquence, à la confirmation du jugement du 29 mars 2013 en ce
qu'il a débouté les SA Gefco et Axa de leurs demandes, très subsidiairement, si la Cour ne retenait
pas un cas de force majeure, à l'infirmation du jugement et à la reconnaissance d'une faute
personnelle de la SA Gefco, en sa qualité de commissionnaire de transport, exonérant la SAS
Transport Jacquet de toute responsabilité, et au débouté en conséquence des demandes des SA
Gefco et Axa.
A titre infiniment subsidiaire, si la Cour reconnaissait la SAS Transport Jacquet responsable, elles ont
demandé à la Cour de juger que cette dernière n'a commis aucune faute lourde, qu'elle et la société
Helvetia sont bien fondées à invoquer les limitations d'indemnités prévues à l'article 21 du contrattype général et par la convention de sous-traitance la liant à la SA Gefco, de juger que le montant de
l'indemnité est plafonné à 27.000 euro, de débouter les SA Gefco et Axa du surplus de leurs
demandes, en tout état de cause, de les condamner in solidum à leur payer une somme de 6.000
euro au titre de l'article 700 du code de procédure civile ainsi qu'aux dépens de première instance et
d'appel.
Pour l'exposé complet des moyens des parties, la Cour se réfère à leurs écritures ci-dessus visées, en
application des dispositions de l'article 455 du code de procédure civile.

L'ordonnance de clôture a été rendue le 8 juillet 2014.
</div>


<div type="motifsCA">
MOTIFS DE LA COUR:
1. Sur la recevabilité des demandes des SA Gefco Axa Coporate Solutions Assurances
En application des dispositions de l'article L 121-12 du code des assurances, l'assureur qui a payé
l'indemnité d'assurance est subrogé, jusqu'à concurrence de cette indemnité, dans les droits et
actions de l'assuré contre les tiers qui, par leur fait, ont causé le dommage ayant donné lieu à la
responsabilité de l'assureur.
Pour que son action contre le tiers soit recevable, l'assureur doit faire la preuve qu'il a payé
l'indemnité d'assurance (Civ 1ère, 24 mars 1992, n° pourvoi : 89-13.756).
La SA Axa justifie avoir payé à la SA Gefco, son assurée, la somme de 102.680,60 euro, par la
production de la copie du chèque du 5 novembre 2007 et de la quittance subrogatoire établie à la
même date par la SA Gefco pour ce montant.
La SA Gefco établit quant à elle, par la production de la facture de 105.780,60 euro qui lui a été
adressée le 19 juillet 2007 par la SA Peugeot Citroen Automobiles et de l'attestation de la direction
de la comptabilité automobile de la SA Peugeot Citroën en date du 21 décembre 2010, laquelle
précise que le virement de 90.638.724,55 euro reçu le 24 septembre 2007 de la SA Gefco incluait le
règlement de cette facture, qu'elle a elle-même réglé la somme de 105.780,60 euro à la SA Peugeot
Citroën.
Par suite, la SA Axa est régulièrement subrogée dans les droits de son assurée, la SA Gefco, et celle-ci
est régulièrement subrogée dans les droits de la SA Peugeot Citroën Automobiles en application des
dispositions de l'article 1250 du code civil de sorte que leurs demandes sont recevables.
Le jugement du 29 mars 2013 sera par conséquent confirmé sur ce point.
2. Sur la force majeure, la faute lourde de la SAS Transport Jacquet et la faute de la SA Gefco
En application des dispositions de l'article L133-1 du code de commerce, le voiturier est garant de la
perte des objets à transporter, hors le cas de force majeure, à savoir le cas d'un événement
imprévisible et irrésistible.
En cas de faute lourde du transporteur, définie comme une négligence d'une extrême gravité
confinant au dol et dénotant l'inaptitude de ce dernier à l'accomplissement de la mission
contractuelle qu'il a acceptée (Cass Chambre Mixte, du 22 avril 2005 , n° de pourvoi: 03-14.112),
celui-ci ne peut se prévaloir de la limitation contractuelle d'indemnisation prévue à son profit.
En application de la loi n° 82-1153 du 30 décembre 1982 d'Orientation des Transports Intérieurs, aux
aménagements contractuels de droit commun stipulés par les parties, s'ajoutent et s'appliquent
subsidiairement pour le transport routier, les clauses des contrats-type prévues à son article 8-II
alinéa 2.
Spécialement, conformément au contrat-type général applicable au transport litigieux (article 21 du
contrat-type), pour les envois inférieurs à 3 tonnes, l'indemnité versée par le transporteur ne peut
excéder une indemnité de 23 euro par kilogramme de poids brut de marchandises manquantes ou

avariées pour chacun des objets compris dans l'envoi, sans pouvoir excéder 750 euro par colis
perdus, incomplets ou avariés quels qu'en soient le poids, le volume, les dimensions, la nature ou la
valeur. Constituent un colis, une palette et son contenu.
Il ressort de l'enquête de gendarmerie et des expertises amiables des assureurs que, le vendredi 26
janvier 2007 vers 19 heures, le chauffeur M François Gasser, a déposé la remorque du camion sur un
parking en bordure de la route départementale 117 sur le territoire de la commune de Gigny sur
Suran (39) en direction de Lons-Le-Saunier, alors qu'il a stationné le tracteur du véhicule dans la cour
de sa maison, située dans la même commune, à un kilomètre du parking de la remorque ; que
l'incendie a eu lieu vers 3 heures du matin.
Les circonstances que l'incendie soit d'origine criminelle, que le sinistre soit survenu dans un petit
village situé en zone rurale et épargné par la délinquance urbaine, que le parking de dégagement sur
lequel était stationné la remorque n'était pas éloigné du domicile du chauffeur, et que des rondes
aient été régulièrement effectuées par les gendarmes de St Julien, ne confèrent pas à l'incendie un
caractère imprévisible et irrésistible.
En effet, le chauffeur a déclaré avoir décidé de stationner le tracteur dans la cour de sa maison
s'étant aperçu d'une tentative de vol de carburant, donc d'un danger potentiel.
En outre, le parking où se trouvait la remorque n'était ni surveillé, ni éclairé, et se situait en bout de
village, et le temps de stationnement prévu était de trois nuits et deux jours.
L'hypothèse d'un acte de vandalisme n'était, par suite, ni imprévisible, ni irrésistible puisque le
stationnement de la remorque dans un lieu fermé et surveillé aurait permis de l'éviter.
Le chargement était constitué de 6.890 poulies de vilebrequin filtrantes damper et caoutchouc,
réparties sur 36 palettes représentant un poids total de 14.678 kg, d'une valeur de 105.723,601
euro.
Dans son audition, le chauffeur, M François Gasser, a indiqué qu'il savait que sa cargaison avait une
valeur relativement importante. Par ailleurs, la SA Gefco, commissionnaire de transport, qui pour
acheminer la marchandise, s'était adressée à un professionnel, la SAS Transport Jacquet, n'avait pas
d'obligation particulière de lui donner des instructions pour éviter les risques de vol ou de
destruction, cette dernière étant parfaitement à même d'apprécier de tels risques et d'y remédier.
La SA Gefco n'a, par suite, commis aucune faute susceptible d'exonérer la SAS Transport Jacquet de
sa responsabilité.
Le jugement du 29 mars 2013 sera dès lors infirmé en ce qu'il a rejeté les demandes de la SA Axa
Coporate Solutions Assurances et la SAS Transport Jacquet sera déclarée entièrement responsable
des conséquences dommageables de l'incendie survenu dans la nuit du 26 et 27 janvier 2007.
En stationnant la remorque chargée pour la durée d'une fin de semaine dans un parking non fermé
et non surveillé, la SAS Transport Jacquet s'est, certes, rendue coupable d'une imprudence mais n'a
commis aucune faute lourde, proche du dol et dénotant son inaptitude à l'accomplissement de sa
mission contractuelle. Elle est par voie de conséquence bien fondée à invoquer la limitation
d'indemnisation prévue au contrat-type.

Les parties s'accordent à dire que le contrat de sous-traitance conclu entre elles est régi par les
dispositions du décret n° 99-269 du 6 avril 1999 portant approbation du contrat-type applicable aux
transports publics routiers de marchandises pour lesquels il n'existe pas de contrat-type spécifique,
dit 'contrat-type général'.
Le contrat de sous-traitance signé le 7 avril 2004 par la SA Gefco et la SAS Transport Jacquet, produit
par cette dernière, prévoit en outre, en son article 7.1, que lorsqu'en régime intérieur français les
remises de plus de trois tonnes sont composées d'un lot de groupage comprenant plusieurs envois,
les limitations de responsabilité qui s'appliqueront à chaque envoi composant le lot seront celles des
envois de moins de trois tonnes et non celles afférentes aux envois de plus de trois tonnes.
En application de l'article 21 du contrat-type et de l'article 7.1 du contrat de sous-traitance du 7 avril
2004, s'agissant d'un transport de 14.678 kg, donc supérieur à trois tonnes, mais conditionné en 36
palettes constituant autant de 'colis' et relevant, de la volonté des parties, du plafond
d'indemnisation des envois de moins de 3 tonnes, l'indemnité susceptible d'être mise à la charge de
la SAS Transport Jacquet est limitée à la somme de :
750 euro x 36 palettes = 27.000 euro.
Le jugement du 29 mars 2013 sera dès lors infirmé en ce qu'il a rejeté les demandes de la SA Axa
Coporate Solutions Assurances et de la SAS Transport Jacquet et la société Helvetia, son, assureur,
seront condamnées in solidum à lui payer la somme de 27.000 euro, avec les intérêts au taux légal à
compter du 7 novembre 2007, date de la réclamation, selon les termes de la demande de la SA Axa
(les intérêts étant dus en réalité à compter de la quittance subrogative du 5 novembre 2007).
La capitalisation annuelle des intérêts sera ordonnée à compter de l'assignation devant le tribunal de
commerce de Vesoul du du 24 janvier 2008 , date de la première demande en Justice.
3. Sur les demandes au titre de l'article 700 du code de procédure civile et les dépens:
Le jugement du 29 mars 2013 sera également infirmé en ses dispositions relatives à l'article 700 du
code de procédure civile et aux dépens.
La SAS Transport Jacquet et la société Helvetia qui succombent pour la plus grande part seront
déboutées de leur demande au titre de l'article 700 du code de procédure civile tant en première
instance qu'en appel et supporteront in solidum les dépens de première instance et d'appel.
Elles seront également condamnées 'in solidum' à payer à la SA Axa la somme globale de 3.000 euro
au titre des frais irrépétibles exposés tant en première instance qu'à hauteur d'appel.
Aucune considération tirée de l'équité ne justifie qu'il soit fait application des dispositions de l'article
700 du code de procédure civile au profit de la SA Gefco.
</div>


<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS
La Cour, statuant contradictoirement, après débats en audience publique et après en avoir délibéré,

Confirme le jugement du Tribunal de Commerce de Vesoul du du 29 mars 2013 en ce qu'il a déclaré
recevables les demandes de la SA Axa et celles de la SA Gefco.

L'infirme en ses autres dispositions, statuant à nouveau et y ajoutant,
Déclare la SAS Transport Jacquet entièrement responsable des conséquences dommageables de
l'incendie survenu à Gigny sur Suran (39) dans la nuit du 26 et 27 janvier 2007.
Condamne in solidum la SAS Transport Jacquet et la SA Helvetia à payer à la SA Axa Coporate
Solutions Assurances la somme de vingt sept mille euros (27.000 euro) avec les intérêts au taux légal
à compter du 7 novembre 2007.
Ordonne la capitalisation annuelle des intérêts à compter du 24 janvier 2008.
Déboute la SA Axa Coporate Solutions Assurances et la SA Gefco du surplus de leurs demandes.
Déboute la SAS Transport Jacquet, la SA Helvetia et la SA Gefco de leur demande au titre de l'article
700 du code de procédure civile.
Condamne in solidum la SAS Transport Jacquet et la SA Helvetia à payer à la SA Axa Coporate
Solutions Assurances la somme de trois mille euros (3.000 euro) au titre des frais irrépétibles exposés
par elle tant en première instance qu'à hauteur d'appel.
Condamne in solidum la SAS Transport Jacquet et la SA Helvetia aux dépens de première instance et
d'appel.
Ledit arrêt a été signé par Monsieur Edouard Mazarin, président de chambre, magistrat ayant
participé au délibéré, et Madame Dominique Borowski, greffier.
LE GREFFIER, LE PRÉSIDENT DE CHAMBRE
</div>

</TEXT_0087_CA>
