<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0097_CA>


<zones_informations>
R.G : 12/03498

COUR D'APPEL DE 
<lieu_procès>
ROUEN
</lieu_procès>


CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE

ARRET DU 
<date_procès>
11 JUIN 2015
</date_procès>


DÉCISION DÉFÉRÉE :

TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE PARIS du du 15 Mai 2007
</zones_informations>


**

<div type="faitsCA">

EXPOSE DU LITIGE

Le 13 juin 1998, M. Bernard Pelisse, agent de la Régie autonome des transports parisiens (RATP) , et, comme
tel, membre de l'association Navi-Club RATP (l'association), participant au sein d'un équipage de sept personnes
sur le voilier 'Pti Jules' dont le skipper était M. Yann Nicolas, autre membre de l'association, à une régate dite
'Coupe Camille' organisée par l'association Promovoile 93, a été heurté par un palan de bôme de la grand-voile
au cours d'une manoeuvre d'empannage, et, ayant été blessé à la tête en heurtant au cours de sa chute un appareil
de mesures, est resté atteint d'une incapacité permanente partielle évaluée à 90%.

Après avoir été indemnisé par la Mutuelle du personnel du groupe RATP (la MPGR), ainsi que par la Mutuelle
assurances des instituteurs (la MAIF), assureur de l'association Promovoile 93, M. Pelisse, estimant cette
indemnité insuffisante, a, par actes du 8 avril 2004, assigné devant le tribunal de grande instance de PARIS, en
responsabilité et réparation de ses préjudices M. Nicolas, l'association et son assureur, la société Garantie
mutuelles des fonctionnaires (la GMF ) et la RATP.

M. Nicolas, l'association et la RATP ont assigné en garantie l'association Promovoile 93 et la MAIF, ainsi que la
Fédération française de voile et son assureur, la société Zurich international France, aux droits de laquelle est
venue la société Générali France assurances.

Par jugement du 15 mai 2007, le tribunal de grande instance de Paris a :

- Reçu l'intervention volontaire de la MPGR,

- Déclaré l'association Promovoile 93 et la MAIF irrecevable à soulever devant le tribunal la nullité de
l'assignation,

- Débouté Bernard Pelisse, la RATP et la MPGR de toutes leurs demandes,

- Condamné Bernard Pelisse à verser à LA SAUVEGARDE GMF la somme de 500 euro en application de
l'article 700 du code de procédure civile,

- Condamné Bernard Pelisse à payer les dépens d'instance exposés par Yann Nicolas, l'association Navi-club
RATP et la SAUVEGARDE GMF,

- Condamné in solidum la RATP, l'association Navi-club RATP et Yann Nicolas à verser à l'association
Promovoil 93 et à la MAIF la somme de 2.000 euro en application de l'article 700 du code de procédure civile;

- Condamné in solidum la RATP, l'association Navi-club RATP et Yann Nicolas à payer les dépens d'instance
exposés par l'association Promovoil 93 et la MAIF.

Par arrêt infirmatif du 14 avril 2010, la cour d'appel de Paris a condamné in solidum M. Yann Nicolas,
l'association Navi-Club RATP et la GMF-LA SAUVEGARDE, cette dernière dans la limite de l'équivalent en
euros de la somme de 166.500 DTS à indemniser M. Pelisse de son préjudice, ordonné une expertise médicale,
sursis à statuer sur les demandes de la RATP et de la MPGR, et condamné in solidum, l'association, M. Nicolas
et la compagnie LA SAUVEGARDE à payer à M. Pelisse la somme de 50.000 euro à titre de provision à valoir
sur l'indemnisation de son préjudice outre celle de 4.000 euro sur le fondement de l'article 700 du code de
procédure civile, ainsi qu'aux dépens de première instance et d'appel, dit n'y avoir lieu à application des
dispositions de l'article 700 du code de procédure civile au profit des autres parties.

Saisie d'un pourvoi formé par l'association Navi-Club RATP et M.Yann Nicolas d'une part, et d'un pourvoi
formé par la RATP et la MPGR, d'autre part, tandis que M.Pelisse et la GMF- LA SAUVEGARDE formaient de
leur côté deux pourvois incidents, la Cour de Cassation, 2ème chambre civile, par arrêt du 12 avril 2012, a :

- dit n'y avoir lieu à mettre hors de cause la GMF,

- cassé et annulé, dans toutes ses dispositions l'arrêt rendu le 14 avril 2010 par la cour d'appel de PARIS et remis
en conséquence, la cause et les parties dans l'état où elles se trouvaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les
a renvoyées devant la cour d'appel de ROUEN.

Par ordonnance du 22 octobre 2013, le président du tribunal de commerce de LORIENT a fait droit à la demande
de l'association Navi club RATP, M. Nicolas et leur assureur, la société GMF LA SAUVEGARDE, de
constitution d'un fonds de limitation de garantie.

Par ordonnance du 27 novembre 2013, le Président du tribunal de commerce a constaté la constitution d'un tel
fonds à concurrence de la contre-valeur en euros de 166.500 droits de tirage spéciaux;

Par arrêt du 03 juillet 2014, la cour d'appel de ROUEN a ordonné la transmission à la Cour de Cassation de la
question prioritaire de constitutionnalité suivante :

'Les dispositions des articles L.5121-3 du code des transports et L.173-24 du code des assurances portent elles
atteinte au principe d'égalité devant la loi et les charges publiques énoncé aux articles 1, 6 et 13 de la déclaration

des droits de l'homme et du citoyen de 1789 ainsi qu'au principe de responsabilité, qui découle de son article 4 '".

Par arrêt du 09 octobre 2014, la Cour de Cassation a dit n'y avoir lieu de renvoyer au Conseil constitutionnel
ladite question.

Pour l'exposé des moyens des parties, il est expressément renvoyé aux conclusions du 08 décembre 2014 pour
M. Pelisse, appelant, du 11 décembre 2014 pour la RATP et la MPGR, du 04 mars 2014 pour l'association
Promovoile 93 et la MAIF, du 27 novembre 2013 pour LA SAUVEGARDE, du 27 novembre 2013 pour
l'association Navi club de la RATP ci-après dénommée l'association et M. Yann Nicolas, et du 23 septembre
2013 pour GENERALI ASSURANCES IARD, ci-après dénommée GENERALI, intimés.

M. Pelisse demande à la cour de :

- DECLARER M. Yann Nicolas responsable des dommages qu'il a subis en application de l'article 1384 alinéa 4
du code civil,

- DECLARER l'association Navi club RATP responsable des dommages qu'il a subis sur le fondement de
l'article 1147 du code civil et les lois des 16 juillet 1984 et 13 juillet 1992;

- DECLARER l'association Promovoile 93 responsable des dommages qu'il a subis sur le fondement de l'article
1147 du code civil et les lois des 16 juillet 1984 et 13 juillet 1992;

- en conséquence,

-CONDAMNER SOLIDAIREMENT M. Nicolas, l'association Navi Club RATP et l'association Promovoile 93
à indemniser l'entier préjudice subi par M. Pelisse suite à l'accident dont il a été victime le 13 juin 1998;

- DIRE que la GMF - LA SAUVEGARDE, assureur du Navi Club RATP, la compagnie GENERALI, assureur
de la F.F.V. à laquelle était affilié le Navi club RATP et ses membres, dont M. Pelisse, la MAIF en sa qualité
d'assureur de Promovoile 93 et assureur des pratiquants (loi du 16 juillet 1984), dont M. Nicolas, devront
chacune en ce qui les concerne, leur garantie à leur assuré et en tant que de besoin, les condamner solidairement
avec ces derniers;

- ORDONNER une expertise médicale complémentaire de M. Pelisse et désigner pour y procéder le Professeur
Pascale Pradat-Diehl, avec la mission habituelle en matière de réparation du préjudice corporel pour l'exposé de
laquelle il est renvoyé aux conclusions;

- ORDONNER une expertise situationnelle et désigner pour y procéder un architecte DPLG spécialisé dans
l'accompagnement du handicap, pour la mission duquel il est renvoyé aux conclusions;

- CONDAMNER SOLIDAIREMENT M. Nicolas, l'association Navi club RATP, Promovoile 93, la GMF-LA
SAUVEGARDE, la compagnie GENERALI venant aux droits de la compagnie ZURICH et la MAIF à verser à
M. Pelisse la somme de 150.000 euro à titre de provision complémentaire à valoir sur l'indemnisation de son
préjudice corporel;

- CONDAMNER SOLIDAIREMENT M. Nicolas, l'association Navi club RATP, Promovoile 93, la GMF-LA
SAUVEGARDE, la compagnie GENERALI venant aux droits de la compagnie ZURICH et la MAIF à verser à
M. Pelisse la somme de 8.000 euro au titre de l'article 700 du code de procédure civile;

- DIRE l'arrêt à intervenir opposable à la RATP prise en sa qualité d'organisme de sécurité sociale de M. Pelisse
et à la MPGR.

- CONDAMNER SOLIDAIREMENT M. Nicolas, l'association Navi club RATP, Promovoile 93, la GMF-LA
SAUVEGARDE, la compagnie GENERALI venant aux droits de la compagnie ZURICH et la MAIF aux entiers
dépens, y compris d'expertise.

La RATP et la MPGR concluent à l'infirmation de la décision entreprise et demandent à la cour de :

- constater l'entière responsabilité de M. Yann Nicolas et du Navi Club sur le fondement des articles 1147, 1382
et 1384 alinéa 1 du code civil,

- dire la société LA SAUVEGARDE tenue à garantir la responsabilité civile de l'association Navi Club;

- dire et juger que la société LA SAUVEGARDE n'est en outre pas en droit de se prévaloir des limites de
responsabilités de l'article L.5151-3 du code des transports;

- constater la garantie responsabilité civile souscrite par le Navi Club et M. Nicolas au travers de la FFV assurée
auprès de GENERALI IARD;

- en conséquence, condamner in solidum M. Nicolas, le Navi Club, la société LA SAUVEGARDE, la FFV et
GENERALI IARD, à réparer le préjudice subi par la RATP prise en sa qualité d'organisme spécial de sécurité
sociale et d'employeur, et le préjudice de la MPGR prise en sa qualité de mutuelle;

- subsidiairement condamner la société LA SAUVEGARDE au paiement des mêmes sommes à la RATP et à la
MPGR mais, à titre de dommages et intérêts sur le fondement de l'article 1382 du code civil;

- constater qu'à ce jour, la RATP et la MPGR ne sont cependant pas en mesure de faire état du montant de leurs
créances;

- déclarer recevable et bien fondé l'appel en intervention de l'association Promovoile 93 et de la MAIF par la
RATP et la MPGR;

- constater que la MAIF garantit, dans la limite des montants énoncés à la police souscrite par Promovoile 93, et
sans autre condition que leur survenance, les dommages corporels des participants à la régate;

- en conséquence, condamner in solidum la MAIF et Promovoile 93 à réparer le préjudice subi par la RATP prise
en sa qualité d'organisme spécial de sécurité sociale et d'employeur, et le préjudice de la MPGR prise en sa
qualité de mutuelle, et constater, qu'à ce jour, la RATP et la MPGR ne sont cependant pas en mesure de faire état
du montant de leurs créances;

- débouter l'association Promovoile 93 et la MAIF de leurs prétentions dirigées contre la RATP et la MPGR;

- condamner in solidum M. Nicolas, le Navi-club, la société LA SAUVEGARDE, la FFV et GENERALI France
Assucrances à payer à la RATP une somme de 8.000 euro au titre des frais de l'article 700 du code de procédure
civile;

- les condamner, avec la même solidarité, aux entiers dépens de première instance et d'appel.

L'association Promovoile 93 et la MAIF demandent à la cour de :

A TITRE PRINCIPAL

- CONSTATER que l'appelant principal, M. Pelisse, débouté en première instance, ne formait aucune demande à
l'encontre de l'association Promovoile 93 et de son assureur la MAIF ni devant le tribunal de grande instance de
PARIS, ni devant la cour d'appel de PARIS;

- dès lors, recevoir l'association Promovoile 93 et son assureur la MAIF en leur fin de non-recevoir;

- déclarer la demande de condamnation (in solidum avec le Navi club et M. Nicolas) formée par M. Pelisse à
l'encontre de l'association Promovoile 93 et son assureur la MAIF irrecevables s'agissant de demandes nouvelles
devant la cour;

- déclarer la demande de condamnation (in solidum avec le Navi club et M. Nicolas) formée par la RATP et la
MPGR à l'encontre de l'association Promovoile 93 et son assureur la MAIF irrecevables s'agissant de demandes
nouvelles devant la cour;

- déclarer la demande de condamnation (in solidum avec le Navi clib et M. Nicolas) formée par la RATP et la
MPGR à l'encontre de l'association Promovoile 93 et son assureur la MAIF, mal fondée;

AU FOND

- CONFIRMER en toutes ses dispositions le jugement rendu le 15 mai 2007 par le tribunal de grande instance de
PARIS en ce qu'il a mis hors de cause l'organisateur l'association Promovoile 93 et son assureur la MAIF,
aucune faute n'étant démontrée à l'encontre de cette association;

- STATUER ce que droit sur la recevabilité et le bien fondé de l'appel de M. Pelisse du jugement en date du 15
mai 2007 du tribunal de grande instance de PARIS, en tant que dirigé à l'encontre de M. Nicolas, de l'association
Navi Club RATP, de la GMF LA SAUVEGARDE et de la compagnie GENERALI;

- CONFIRMER également le jugement en ce qu'il a condamné in solidum la RATP, l'association Navi-club
RATP et M. Nicolas à verser à l'association Promovoile 93 et à la MAIF la somme de 2.000 euro en application
de l'article 700 du code de procédure civile;

- Y AJOUTANT, CONDAMNER tous succombants à une somme supplémentaire de 5.000 euro sur le
fondement de l'article 700 du code de procédure civile;

- CONFIRMER enfin le jugement en ce qu'il a condamné les mêmes parties aux entiers dépens de première
instance;

- LES CONDAMNER aux entiers dépens d'appel.

LA SAUVEGARDE (GROUPE GMF) demande à la cour de :

A TITRE PRINCIPAL

- Confirmer le jugement du 15 mai 2007 rendu par le tribunal de grande instance de PARIS.

- Juger que la garantie 'Responsabilité Civile' de la SAUVEGARDE ne s'applique pas aux conséquences de
l'accident du 13 juin 1998;

- Juger que seule la garantie 'Accidents Corporels' de LA SAUVEGARDE s'applique aux conséquences de
l'accident du 13 juin 1998;

- Juger que la GMF n'a pas manqué à son obligation d'information à l'égard de son assuré sur les conditions
offertes par sa police;

- Débouter en conséquence M. Pelisse, le Navi-club de la RATP, M. Nicolas, la RATP et la MGPR de
l'intégralité de leurs demandes formées à l'encontre de la GMF;

A TITRE SUBSIDIAIRE, dans l'hypothèse extraordinaire où la garantie 'Responsabilité Civile' de la
SAUVEGARDE serait acquise

- débouter M. Pelisse de ses demandes à l'encontre de M. Nicolas sur le fondement de l'article 1384 alinéa 1 du
code civil;

- Si la cour retenait la responsabilité délictuelle de M. Nicolas, GMF entend opposer le plafond de sa garantie qui s'applique à sa garantie responsabilité délictuelle - de Euros 4.573.471 pour les dommages corporels;

- débouter M. Pelisse de ses demandes à l'encontre de Navi-Club sur le fondement contractuel;

- Si la cour retenait la responsabilité contractuelle de Navi Club, GMF entend opposer le plafond de sa garantie qui s'applique à sa garantie responsabilité contractuelle - de Euros 76.225 avant application de la franchise Euros
152,45;

En tout état de cause,

- Juger que la SAUVEGARDE est en droit de bénéficier des limitations de responsabilité opposées par l'affréteur
(le Navi Club), au capitaine (M. Nicolas);

- Juger que les limitations s'élèvent à 166.500 unités de compte (ou DTS), dont la contre valeur sera fixée en
Euros au jour de l'arrêt, ce qui correspond à l'exposition maximum de la SAUVEGARDE et de ses assurés (le
Navi-club et M. Nicolas), et ce, pour toute créance y compris celle des tiers payeurs;

Très subsidiairement,

- Juger recevable et bien fondée la demande en garantie de la GMF à l'encontre de la MAIF, dans l'hypothèse où
la garantie (et/ou la responsabilité) de la GMF serai(en)t retenue(s) et dans l'hypothèse où la garantie de la MAIF
serait également retenue au titre de la responsabilité de l'organisateur (pour ne pas avoir annulé la régate en
raison des conditions météorologiques) et/ou au titre de la responsabilité de participants (M. Nicolas et/ou le
Navi-Club) ;

- Juger que la garantie de GENERALI couvre la responsabilité des associations affiliées à la FFV et celle des
pratiquants du sport de ces associations;

- Juger recevable et bien fondée la demande en garantie de la GMF à l'encontre de GENERALI, dans l'hypothèse
où la garantie (et/ou la responsabilité) de la GMF serai(en)t retenue(s) et dans l'hypothèse où la garantie de
GENERALI serait également retenue au titre de la responsabilité du Navi Club (association affiliée à la FFV
et/ou de M. Nicolas (pratiquant du sport);

En tout état de cause,

- Condamner tout succombant à payer à la GMF une somme de 15.000 euro sur le fondement de l'article 700 du
code de procédure civile;

- Condamner tout succombant aux dépens.

L'association Navi-Club de la RATP et M. Nicolas demandent à la cour de :

- à titre principal, débouter M. Pelisse de toutes ses demandes,

- Dire et juger que ni l'association Navi-club ni M. Nicolas n'ont commis d'actes anormaux, violents ou déloyaux
de nature à engager leur responsabilité;

- Dire et juger que M. Nicolas n'était pas le gardien exclusif de la chose à l'origine du dommage et que la victime
ayant la qualité de co-gardien, l'article 1382 al.1er du code civil est inapplicable;

- Dans la négative, dire et juger que M. Pelisse a commis une faute d'inattention irrésistible et imprévisible
présentant les caractères de la force majeure de nature à exonérer M. Nicolas de la responsabilité qui pèse sur lui;

- A défaut, dire et juger que M. Pelisse a commis une faute d'inattention ou une faute de négligence;

- En conséquence, voir exonérer partiellement M. Nicolas de la présomption de responsabilité qui pèse sur lui au
visa de l'article 1384-1 du code civil;

- Dire et juger que l'association Navi-Club n'a pas manqué à aucune de ses obligations au visa de l'article 1147
du code civil;

- Débouter la compagnie GMF LA SAUVEGARDE de sa demande de mise hors de cause;

- Dire et juger que le contrat passé par l'association Navi-club auprès de la GMF LA SAUVEGARDE au titre de
la 'responsabilité civile' doit s'appliquer;

- Dire et juger que la société GMF LA SAUVEGARDE a manqué à son obligation d'information et de conseil;

- Condamner la GMF LA SAUVEGARDE à garantir l'association Navi-Club et M. Nicolas des conséquences
dommageables de l'accident du 13 juin 1998;

- Dans l'hypothèse où la cour devait retenir la responsabilité de Navi-Club et/ou celle de M. Nicolas, dire et juger
que la compagnie GMF LA SAUVEGARDE, la FFV et son assureur, la société GENERALI ASSURANCE
IARD ainsi que la MAIF, en sa qualité d'assureur de l'association Promovoile, seront tenues à les garantir des
dommages découlant du préjudice subi par M. Pelisse;

- Dire et juger que la GMF LA SAUVEGARDE, l'association Navi-club et M. Nicolas doivent bénéficier de la
limitation de responsabilité à hauteur de 166.500 DTS ou l'équivalent en euros au visa des dispositions de la
Convention de Londres sur la limitation de responsabilité en matière de créances maritimes applicables;

- Débouter la société GENERALI de sa demande de déchéance du droit à garantie en l'absence de faute de
l'association Navi-club et M. Nicolas;

- Dans l'hypothèse où la Cour accueillait les demandes d'expertise complémentaire et de provision, donner acte à
l'association Navi-Club et à M. Nicolas de leurs protestations et réserves et ramener le montant de la provision à
de plus justes et raisonnables proportions;

- Condamner M. Pelisse au paiement de la somme de 10.000 euro sur le fondement de l'article 700 du code de
procédure civile;

- Condamner M. Pelisse aux entiers dépens de première instance et d'appel exposés tant devant la cour d'appel de
PARIS que devant la cour d'appel de céans.

GENERALI Assurances Iard demande acte à la cour de :

- Lui donner acte de ce qu'elle intervient dans cette procédure aux lieux et place de la société ZURICH
INTERNATIONALE FRANCE,

- Confirmer la décision entreprise en toutes ses dispositions,

- Y ajoutant,

- Mettre hors de cause la société GENERALI FRANCE IARD en sa qualité d'assureur de la FEDERATION
FRANCAISE DE VOILE (FFV);

A titre infiniment subsidiaire :

- Dire et juger que le Navi-Club RATP se voit opposer à bond roit une déchéance de garantie par GENERALI
FRANCE IARD;

A titre encore plus infiniment subsidiaire :

- Faire application des mécanismes applicables au cumul d'assurances et répartir la dette d'indemnisation par
parts viriles entre GENERALI FRANCE IARD et GMF LA SAUVEGARDE,

Et donner acte à GENERALI FRANCE IARD de son plafond de garanties à hauteur de 4.573.470,51 euro;

- Condamner qui il appartiendra à payer à GENERALI FRANCE IARD une indemnité de 5.000 euro par
application de l'article 700 du code de procédure civile;

- Condamner tout succombant en tous les dépens de première instance et d'appel.

La Fédération Française de Voile n'a pas constitué avocat.

L'ordonnance de clôture a été rendue le 30 janvier 2015.

Le ministère public a conclu qu'il sen rapportait sur le fond le 13 février 2015.

</div>


<div type="motifsCA">
SUR CE

- Sur la responsabilité

- sur la responsabilité de M. Nicolas

M. Pelisse recherche la responsabilité de M. Nicolas, sur le fondement de l'article 1384 al.1er du code civil, en sa
qualité de seul gardien du navire, en tant que skipper.

La RATP et la MPGR s'associent à M. Pelisse en ce qui concerne la responsabilité délictuelle de M. Nicolas,
skipper, sur le fondement de l'article 1384 al.1er du code civil.

M. Nicolas et l'association Navi-club excluent toute responsabilité de la part de M. Nicolas en qualité de seul
gardien du navire, arguant de l'existence d'une garde collective exercée par l'équipage dont M. Pelisse faisait
partie, précisant notamment que ce dernier avait été à la barre avant l'accident, les taches étant réparties
volontairement et spontanément entre chacun des participants, le chef de bord n'étant pas nécessairement le
barreur.

La SAUVEGARDE fait valoir, à titre subsidiaire, l'absence de responsabilité de son assuré, M. Nicolas, au motif
que M. Pelisse a la qualité de co-gardien de la chose, précisant notamment qu'ils avaient tous deux l'habitude de
régater ensemble et chacun à tour de rôle ayant la fonction de barreur et de régler les voiles et faisant valoir par
ailleurs les 10 années d'expérience de navigation de la victime avec le club.

GENERALI soutient que l'empannage est une manoeuvre à risques; que M. Pelisse détenait seul les pouvoirs de
contrôle sur la bôme; qu'il devait être attentif lors de cette manoeuvre; que sa faute d'inattention est seule à
l'origine de son dommage.

Aux termes de l'article 1384 alinéa 1er du code civil, 'on est responsable non seulement du dommage que l'on
cause par son propre fait, mais encore de celui qui est causé par le fait de personnes dont on doit répondre ou des
choses que l'on a sous sa garde.'

Il n'est pas contesté que l'accident est survenu alors que M. Nicolas assumait les fonctions de skipper et se
trouvait à la barre du navire, ce qui résulte notamment de ses déclarations aux gendarmes, lors d'une manoeuvre
d'empannage entraînant le mouvement du palan à laquelle participait M. Pelisse, cause de son accident.

M. Nicolas figure d'ailleurs en qualité de skipper sur la liste d'équipage remise au comité de course pour la
Coupe Camille 98 ainsi que cela ressort de cette pièce figurant au dossier de l'association Promovoile 93
organisatrice de cette manifestation.

Selon les usages et les règles applicables en matière de course en mer, le skipper assure seul le commandement
du navire dont il dirige et contrôle les manoeuvres et la marche, chacun des coéquipiers effectuant sa tâche à la
place qui lui a été affectée dans l'équipe, sous le contrôle et la direction du skipper, lequel exerce donc seul sur le
navire les pouvoirs de contrôle et de direction qui caractérisent la garde de la chose (cass. civ. 27 08/03/1995), ce
qui exclut toute notion de garde collective du navire ou une activité d'ensemble de l'équipage.

Il ne peut être déduit du fait que M.Pelisse avait barré le bateau un temps avant de repasser la barre à M. Nicolas,
d'une part, et qu'il puisse exister une répartition et un partage des taches entre les membres d'un équipage ayant
déjà navigué ensemble en croisière et participé à ce genre de manifestation, d'autre part, l'existence d'une garde
collective du bateau, comme le soutiennent les intimés, alors que M. NICOLAS avait les attributions de skipper
et se trouvait de surcroît à la barre, lors de la manoeuvre d'empannage qu'il dirigeait et dont il avait le contrôle en
sa qualité de commandant de bord.

Il s'ensuit qu'au moment de l'accident, M. Nicolas, skipper, exerçait seul sur le voilier les pouvoirs d'usage, de
contrôle et de direction, caractéristiques de la garde de la chose, et doit être considéré comme le gardien exclusif
du navire, en application de l'article 1384 al.1er du code civil, et partant présumé responsable des dommages
subis.

Par ailleurs, M. Pelisse, victime d'un dommage causé par une chose, peut invoquer la responsabilité résultant de
l'article 1384 alinéa 1er du code civil, à l'encontre de M. Nicolas, gardien de la chose instrument du dommage
sans que puisse lui être opposée son acceptation des risques liés à la manifestation nautique.

Dès lors la présomption de responsabilité qui pèse sur M. Nicolas ne peut être détruite que par la preuve d'un cas
fortuit ou de force majeure ou d'une cause étrangère qui ne lui soit pas imputable. Il ne lui suffit pas de prouver
qu'il n'a commis aucune faute ou que la cause du fait dommageable est demeurée inconnue. Il ne peut s'exonérer
totalement que si la faute de la victime présente un caractère imprévisible et irrésistible constitutif de la force
majeure. Il peut également se prévaloir d'une faute de la victime entraînant une exonération partielle de
responsabilité.

Au soutien d'une cause d'exonération totale de la responsabilité de M. Nicolas, celui-ci, l'association et la
SAUVEGARDE se prévalent de l'existence d'une faute irrésistible et imprévisible de la victime assimilable à un
cas de force majeure, expliquant que M. Nicolas a pris toutes les précautions pour avertir l'équipage de son
action et a en particulier prévenu de la manoeuvre d'empannage, M. Pelisse, navigateur aguerri, qui s'est montré
inattentif, et a adopté un comportement inattendu que M. Nicolas ne pouvait prévoir.

Ils font valoir, à défaut d'une exonération totale de responsabilité du skipper, son exonération partielle en
présence d'une faute d'inattention et d'imprudence de M. Pelisse au moment de la manoeuvre.

M. Pelisse fait valoir qu'aucun fait revêtant les caractéristiques d'une cause étrangère n'est constitué en l'espèce;
qu'il n'a commis aucune faute d'inattention ou de négligence de nature à réduire son droit à indemnisation et donc
à exonérer partiellement le skipper, puisqu'il s'est borné à exécuter les ordres du skipper dans la manoeuvre
d'empannage, son rôle étant de la préparer en bordant l'écoute de la grand-voile; que l'accident est dû à la
précipitation de M. Nicolas qui ne s'est pas assuré que tous les équipiers étaient prêts, et aient tous confirmé leur
préparation par le mot 'paré' comme il aurait dû le faire.

Il n'est pas contesté que M. Pelisse participait en sa qualité de membre de l'équipage à la manoeuvre
d'empannage, que sa tâche consistait à border l'écoute de la grand-voile, qu'elle devait être effectuée avant que le
barreur n'empanne.

Il est par ailleurs établi que M. Pelisse, au regard de ses 10 années d'expérience de la navigation au sein du Navyclub pour avoir notamment participé avec M. Nicolas auparavant à des régates du même type que la 'coupe
Camille' comme second, ce qu'il ne conteste pas, s'il reste un amateur, il ne peut toutefois être considéré comme
un novice en matière de navigation à la voile, mais au contraire comme expérimenté.

De plus, rien ne permet d'établir que les conditions météorologiques, et notamment les vents de force 5 (qualifiés
de bonne brise) à 6 (qualifiés de vents frais) sur l'échelle de Beaufort, présentaient un risque pour la navigation et
ne permettaient pas de sortie en mer. Non seulement la régate n'a pas été annulée par les organisateurs et tous les
skippers ont pris la mer. Au demeurant, l'accident n'est pas survenu pendant la course mais après le passage de la
ligne d'arrivée.

Entendu par les services de gendarmerie sur les circonstances de l'accident, M. Nicolas explique : 'J'étais à la
barre, venais de la prendre à Bernard. Nous venions de franchir la ligne d'arrivée depuis environ 10 minutes. Le

temps n'avait pas changé, ni la houle...Nous avons commencé à revenir sur le port du Crousty. Bernard avait
rebordé la grand-voile - il tenait le palan d'écoute de la grand-voile. Il n'y a eu aucun coup de vent. Nous
naviguions vent arrière, j'ai prévenu Bernard de la manoeuvre et j'ai poussé la barre. Pour une raison
indéterminée, Bernard a reçu le palan de l'écoute sur la tête droite et il a chuté sur le répétiteur (centrale
d'instruments) qui présente des arêtes vives.'

Mme Claudine Pelisse, épouse de la victime, déclare lors de l'enquête : 'Je confirme les déclarations de Nicolas
Yann qui était le skipper. Je tiens à ajouter qu'à mon avis cet accident est le résultat d'un déséquilibre de mon
époux et cela en raison d'une mer et d'un vent forts. Il ne s'agit en aucun cas d'une faute de manoeuvre.'

Mme Nicole Beugnot, passagère du bateau, indique aux enquêteurs : 'A la fin de l'épreuve sportive, nous avons
décidé de rentrer sur le port. La mer était agitée, et le temps était nuageux. Alors que nous étions en vent arrière,
nous avons entrepris d'effectuer un empannage. Au moment de la manoeuvre, M. Pelisse Bernard était chargé de
border l'écoute de grand-voile afin d'assurer le passage de la bôme. A la fin de la manoeuvre, ce dernier s'est
trouvé emporté par le palan de la grand-voile. Sa tête est venue heurter violemment le répétiteur...Je tiens à
préciser que M. Pelisse Bernard avait déjà participé à des épreuves de voile. Cet accident n'est pas dû à une
erreur de pilotage de la part du skipper Nicolas Yann.'

Dans une lettre du 27 juillet 1999, le chef du service des affaires maritimes de Vannes formule les observations
suivantes sur les causes de l'accident : ' Des éléments de l'enquête, il ressort que l'accident dont a été victime M.
Pelisse Bernard ne me paraît pas avoir pour cause une faute de manoeuvre du capitaine (appelé 'skipper' dans les
documents d'enquête).

L'accident est survenu alors que le navire naviguait 'vent arrière'...Lors d'un changement de cap important dans
les allures dites 'au portant' (vent venant du secteur arrière), il est important de bien surveiller la bôme car celleci peut balayer violemment le navire d'un bord à l'autre et se révéler ainsi extrêmement dangereuse pour les
personnes présentes dans le poste de navigation.

L'empannage est la manoeuvre qui consiste à conserver une allure 'au portant' tout en changeant d'amure (on veut
recevoir le vent de tribord arrière au lieu de babord arrière par exemple), ce qui implique un mouvement
important de la bôme, dont l'écoute doit dans un premier temps être 'choquée' par un équipier (qui donne du
'mou' dans l'écoute),avant d'être de nouveau 'embraquée' (c'est-à-dire qu'il va la raidir), le capitaine étant
mobilisé quant à lui par la navigation.

De plus, les allures 'au portant' rendent le navire relativement instable, car la houle qui vient de l'arrière a
tendance à lui donner un mouvement de roulis qui peut déséquilibrer les personnes debout, ce qui était semble t'il
le cas de M.Pelisse Bernard.

La cause de l'accident me semble liée à un défaut de vigilance de la victime, voire à un défaut d'anticipation par
rapport aux mouvements du navire et du gréement.

Cet accident ne me paraît donc pas receler de faute ou de négligence dans la conduite des opérations nautiques
ou de manoeuvre du navire, au sens des dispositions du code disciplinaire et pénal de la marine marchande, de la
part du capitaine ou d'un autre membre d'équipage présent à bord.'

Au vu de ces éléments, aucune faute de manoeuvre ne peut être reprochée à M.Nicolas, et notamment qu'il aurait
exécuté la manoeuvre d'empannage sans attendre le 'paré' de ses équipiers, tandis qu'un défaut de vigilance est
imputable à M. Pelisse. En effet, M.Pelisse, navigateur aguerri de par son expérience, ne pouvait ignorer les
conditions de navigation lors d'un changement de cap telles que décrites ci-dessus par l'administrateur des

affaires maritimes, et la possibilité d'être déséquilibré au cours de la manoeuvre, ce qui lui imposait de faire
preuve de prudence et de prendre les précautions nécessaires afin d'éviter ce risque.

Cependant, la manoeuvre d'empannage, dont fait partie la tâche affectée à M. Pelisse, était placée sous le
contrôle de M. Nicolas, skipper qui devait veiller aux conditions de son exécution et mesurer les risques qu'elle
présentait pour les personnes présentes et notamment celles participant à la manoeuvre. Il s'ensuit que lors de
l'accident, la faute de M. Pelisse ne présentait pas pour M. Nicolas un caractère imprévisible et irrésistible
constitutif de la force majeure.

En revanche, force est de constater, que le défaut de vigilance de M. Pelisse a contribué au dommage qu'il a subi
permettant d'exonérer partiellement, à hauteur d'un quart, M. Nicolas de sa responsabilité de plein droit en
qualité de gardien de la chose instrument du dommage.

Il convient en conséquence de déclarer M. Nicolas responsable du dommage subi par M.Pelisse à concurrence
des 3/4, de le condamner à indemniser le préjudice corporal dans les mêmes proportions et de d'infirmer le
jugement entrepris sur ce point.

- sur la responsabilité de l'association Navi-Club RATP

M.Pelisse entend engager la responsabilité de l'association Navi-club sur le fondement de l'article 1147 du code
civil et lui reproche, à cette fin, plusieurs manquements à ses obligations contractuelles, à savoir :

- à son obligation de sécurité qui recouvre le devoir de surveillance et de mise en garde et le devoir de prudence:

* s'agissant du devoir de surveillance, elle devait mettre en garde ses adhérents sur les dangers inhérents à la
pratique de la voile et assurer la surveillance de ses adhérents, or le skipper a effectué la manoeuvre sans
s'assurer que ses équipiers étaient prêts, et elle devait également adapter le niveau de l'exercice - la régate- aux
connaissances et aptitudes des participants

* s'agissant du devoir de prudence, en maintenant la régate malgré des conditions climatiques extrêmes,

- à son obligation d'efficacité au regard de l'incompétence de M. Nicolas,

- à son devoir d'information en ne l'informant pas sur la nécessité de souscrire une assurance complémentaire à
l'occasion de l'exercice de la voile, obligation légale; à aucun moment le Navi-club a informé son adhérent de
façon précise sur l'étendue des garanties souscrites par l'association et la possibilité qui était la sienne de
souscrire à une garantie plus étendue; le contrat souscrit auprès de la MAIF par son épouse, comporte une
garantie 'indemnisation du dommage corporel, garantie 'individuelle accident' comparable à celle dont bénéficie
presque toutes les personnes ayant contracté une assurance automobile ou une assurance habitation permettant
une indemnisation symbolique en cas de blessures, mais cette garantie ne correspond pas à une assurance

contractée pour la pratique de la voile; l'indemnisation obtenue d'un montant de 41.161,23 euro ne peut être
considérée comme satisfactoire; vu sa modicité, il est certain que mieux informé, il n'aurait pas manqué de
souscrire une assurance qui lui assure une indemnisation décente au vu du préjudice subi.

La RATP et la MPGR se prévalent de ces mêmes fautes, soutenant qu'elles sont fondées à invoquer, sur le
fondement de la responsabilité délictuelle, un manquement contractuel, dès lors que ce manquement leur ont
causé un dommage, ce qui est le cas, en l'espèce.

L'association Navi-club estime n'avoir commis aucune faute expliquant :

' sur le devoir de surveillance et de mise en garde que:

* elle n'avait aucune obligation particulière à l'égard de cet équipage qui avait l'habitude de naviguer ensemble,
de surcroît, dans le cadre de cette manifestation; glisser sur le pont d'un bateau, recevoir un choc du fait de la
bôme font partie des risques inhérents à la voile, quels que soient les dommages éventuels qu'ils génèrent;

* il ne peut y avoir deux moments successifs dans la manoeuvre d'empannage, celui de l'équipier qui borde la
grand-voile, celui où le barreur intervient, il s'agit d'une action simultanée; rien n'établit qu'au moment de
l'empannage, les équipiers n'étaient pas prêts ni que M. Nicolas aurait agi avec brutalité et aurait provoqué le
passage de la voile avant que M. Pelisse n'ait bordé la grand-voile;

* C'est la chute sur les instruments de bord qui a occasionné les traumatismes de M. Pelisse;

* M. Pelisse était informé des risques puisqu'il avait participé à plusieurs reprises à des régates;

* La régate est une compétition sportive et pas un moment d'enseignement, adaptée aux connaissances et aux
aptitudes de M.Pelisse;

' sur le devoir de prudence, que :

aucun défaut de prudence de la part du skipper n'est caractérisé;

tous les voiliers ont pris la mer;

les conditions météorologiques sur la zone (Bretagne sur Atlantique): vent d'ouest soufflant modérément, à 20
noeuds, de force 5 sur l'échelle de Beaufort, vagues modérées (2m de haut) nettement allongées, beaucoup de
moutons, embruns, étaient compatibles avec la régate ;

' sur l'obligation d'efficacité, que :

* les allégations de M. Pelisse selon lesquelles notamment la manoeuvre n'aurait pas dû se solder par la collision
de la bôme ou du palan avec l'un des équipiers, le skipper n'aurait pas dû l'effectuer mais virer de bord ne sont
pas fondées;

* le curriculum sportif de M. Nicolas démontre sa longue expérience - y compris collective- notamment avec le
même équipage;

' sur le défaut d'information sur l'intérêt de souscrire une garantie d'assurance complémentaire que:

* L'appréciation du devoir d'information se fait de manière concrète et circonstanciée; M. Pelisse était au coeur
du dispositif de l'association ainsi qu'un des adhérents les plus assidus aux sorties en mer; administrateur luimême, il organisait de par sa fonction, l'information des adhérents avec les autres membres du conseil
d'administration; sans être membre du bureau, il a assuré ses fonctions durant de longues années avant l'accident,
et il était membre du club depuis l'origine en 1986; il participait assidûment à l'activité et aux réunions du conseil
d'administration; c'est en toute connaissance de cause qu'il participait aux sorties en mer, n'étant ni néophyte, ni
profane, et qu'il se livrait à une activité sportive acceptée;

* S'il n'a pas estimé devoir prendre une assurance supplémentaire, c'est parce qu'il se savait parfaitement averti et
protégé à titre complémentaire par l'assurance de son épouse contractée auprès de la MAIF, ainsi que par la
Zurich Assurance au titre de l'affiliation du Navi-club à la Fédération Française de Voile; en effet Mme Pelisse
pleinement informée avait en son temps contacté une assurance complémentaire à la MAIF dans le cadre d'un
contrat RAQUAM, peu importe qu'elle ne concerne pas de manière exclusive l'activité sportive; M. Pelisse ne
peut donc invoquer aucun préjudice indemnisable causé par un manquement au devoir d'information dès lors
qu'il bénéficiait d'une telle assurance complémentaire;

* Subsidiairement, dans l'hypothèse où la police souscrite auprès de la SAUVEGARDE devait être interprétée en
raison de l'ambiguïté de certaines clauses réputées non écrites, en faveur de l'association sportive, il ne peut être
reproché au débiteur d'une obligation d'information de ne pas avoir fourni une information relative à un risque
qui ne s'est pas réalisé; la garantie de la société LA SAUVEGARDE, assureur de l'association sportive a été
jugée acquise en raison de l'ambiguïté de certaines clauses réputées non écrites; aucun préjudice n'a donc pu
résulter pour M. Pelisse d'un défaut d'information de l'association quant à l'incertitude existant sur la couverture
des risques, incertitude qu'au demeurant l'association ne connaissait pas elle-même puisqu'elle pensait, à juste
titre, être couverte par le contrat souscrit auprès de la SAUVEGARDE.

La SAUVEGARDE développe pour l'essentiel la même argumentation que l'association Navi-club, plus
précisément sur l'obligation d'informer, elle précise qu'elle ne concerne pas l'intérêt des adhérents mais leur
possibilité de souscrire de telles garanties complémentaires, et ne pèse que sur les fédérations et non sur les
simples associations sportives, qu'il s'agit d'une indemnité forfaitaire. Elle ajoute que Navi-club a souscrit auprès
d'elle une garantie dommage 'accidents corporels' pour le compte de ses adhérents; que sa qualité
d'administrateur et de vice-président de l'association rendait M. Pelisse lui-même débiteur au sein de son club, de
cette obligation d'information à l'égard des autres adhérents; il connaissait donc parfaitement bien en cette qualité
l'étendue des garanties offertes par la SAUVEGARDE puisqu'il les avait lui-même négociées.

Elle soutient subsidiairement que M. Pelisse doit rapporter la preuve d'une perte de chance, et à cet égard il doit
prouver quelles étaient les offres substantielles existantes sur le marché au moment de la souscription, quelles
étaient ses besoins substantiels, étant relevé qu'il a souscrit une assurance complémentaire auprès de la MAIF qui
constituait une garantie suffisante; qu'il échoue dans l'administration de ces preuves; qu'enfin la SAUVEGARDE
ne couvre pas le préjudice de la perte d'une chance; qu'en effet le contrat ne couvre pas les dommages
immatériels non consécutifs à un préjudice corporel ou matériel garanti.

GENERALI, faisant valoir à titre principal que les garanties n'étaient acquises à la pratique de la navigation de
plaisance à voile que sous réserves que l'encadrement soit reconnu par la fédération, ce qui n'était pas le cas du
chef de bord, M. Nicolas, ce qui sera examiné au paragraphe suivant sur les appels en garantie, se prévaut à titre
subsidiaire de l'absence de faute de l'association Navi-Club, aucune faute de manoeuvre à l'égard de M. Nicolas,
mais du défaut de vigilance et d'attention de la victime, qui de plus avait les pouvoirs de contrôle sur la bôme,
des conditions météorologiques compatibles avec l'épreuve, du caractère expérimenté de M. Pelisse, la régate
n'exigeant pas un niveau de qualification et de compétence particulièrement élevé.

' sur le premier grief tiré du manquement à une obligation de sécurité

* sur le devoir de surveillance et de mise en garde

Aucun élément de l'enquête ne permet d'établir que M. Nicolas a exécuté sa manoeuvre d'empannage sans
s'assurer que chacun des équipiers, et plus particulièrement M. Pelisse, étaient prêts . Au contraire, comme retenu
ci-avant, aucune faute de manoeuvre ne lui est imputable, de sorte qu'aucun manquement de l'association Naviclub à son obligation de surveillance et de mise en garde du fait du skipper du bateau ne peut lui être reproché.

Ainsi qu'il a été établi ci-avant, M. Pelisse doit être considéré comme un navigateur certes amateur mais
expérimenté. Il résulte des pièces versées, notamment le témoignage de M. Hochet, qu'il a participé à des
croisières en qualité d'équipier en 1985, 1991 et 1998, qu'il est décrit comme un équipier 'sportif, compétent et
motivé'. Il n'est de plus pas contesté qu'il a participé, en qualité d'équipier, à des régates dont la 'Coupe Camille'
en 1996 et 1997.

Par ailleurs, la régate, compétition sportive, ne peut être considérée comme constituant un mode d'enseignement
de la voile.

Au vu de ces éléments, 'La coupe Camille' à laquelle M.Pelisse participait était donc adaptée à ses connaissances
et ses aptitudes et qu'il avait une complète connaissance tant de la pratique de la voile et de ses dangers inhérents
que des conditions de course en régate. L'association Navi-club n'a donc commis aucune faute à ce titre.

* sur le devoir de prudence

Selon le bulletin météorologique annexé au procès-verbal de gendarmerie, le jour des faits, étaient prévus, sur les
côtes ouest, un vent d'ouest à sud-ouest de force 5 à 6 sur l'échelle de Beaufort, atteignant localement force 7 en
Manche, une mer agitée, localement forte en Manche.

Il n'est pas contesté que la manifestation s'est déroulée en Bretagne Sud, dans l'Atlantique, et pas dans la
Manche, de sorte que sur la zone concernée soufflait un vent de force 5 à 6 qui correspond, comme rappelé ciavant et d'après la dénomination officielle sur le site 'Météofrance', aux conditions de navigation suivantes : force
5 à une bonne brise, 17 à 21 noeuds, état de la mer à des vagues modérées (2m de haut), nettement allongées,
moutons et embruns, force 6 à un vent frais, 22 à 27 noeuds, état de la mer des lames se forment, les crêtes
d'écume blanche s'étendent, davantage d'embruns.

Ces éléments ne caractérisent non pas des conditions météorologiques extrêmes (grosse mer, fort coup de vent),
dangereuses, mais des conditions tout à fait compatibles avec une sortie en mer, et plus particulièrement adaptée
à une course nautique. La régate a d'ailleurs eu lieu et il n'est pas contesté que tous les skippers ont pris la mer.

De plus l'administrateur des affaires maritimes n'a formulé aucune observation particulière sur le risque
qu'auraient présenté les conditions météorologiques pour une sortie en mer le jour de la régate.

En tout état de cause, au regard de ses années d'expérience en matière de navigation, M. Pelisse ne peut être
considéré comme un néophyte en matière de météo marine.

Dès lors, aucun manquement de l'association Navi-club à son obligation de prudence n'est caractérisé.

' sur le second grief tiré d'un manquement à son obligation d'efficacité

Il ressort du curriculum sportif de M. Nicolas qu'il pratique cette activité nautique depuis 1967 et depuis 1994 au
sein de Navi-club. Certes, si la manoeuvre d'empannage est technique et délicate, elle est néanmoins
couramment pratiquée, notamment lors de régates. Or, le curriculum sportif atteste de l'expérience et de la
compétence de M. Nicolas pour effectuer une telle manoeuvre qui n'est au demeurant contredite par aucune pièce
adverse suffisamment probante alors qu'aucune faute de manoeuvre n'a été observée de la part de M. Nicolas.

L'association Navi-club a donc fourni un encadrement compétent et efficace en la personne de M. Nicolas, de
sorte que sa responsabilité ne peut être engagée de ce chef de grief.

' sur le troisième grief tiré d'un manquement au devoir d'information

L'article 38 de la loi n°84-610 du 16 juillet 1984 modifié par la loi n° 92-652 du 13 juillet 1992, dans sa
rédaction applicable en l'espèce, fait obligation aux groupements sportifs non seulement d'attirer l'attention de
leurs adhérents sur leur intérêt à souscrire un contrat d'assurance de personnes ayant pour objet de proposer des
garanties forfaitaires en cas de dommage corporel, mais encore de leur proposer des formules de garantie leur
permettant, s'ils estiment utiles de contracter une telle assurance, de choisir la garantie la mieux adaptée à leurs
besoins.

En l'espèce, il appartient à l'association Navi-club, débiteur de l'obligation légale d'information de rapporter la
preuve de l'exécution de cette dernière.

Si la preuve est rapportée par tous moyens, elle doit être caractérisée par un acte positif de la part de l'association
Navi-Club matérialisant la fourniture de l'information à l'adhérent de son intérêt à souscrire une assurance
personnelle et la mise à sa disposition de formules de garanties auxquelles il aurait la faculté d'adhérer.

Cette preuve ne peut donc résulter de la seule qualité de M. Pelisse de membre du conseil d'administration qui
impliquerait qu'il aurait été forcément informé de l'étendue des garanties souscrites par l'association et de la
possibilité offerte de souscrire à une garantie plus étendue.

Elle ne résulte pas davantage de sa qualité de navigateur expérimenté se livrant à une activité sportive acceptée
en connaissance de cause, et partant, pertinemment informé de la nécessité de s'assurer personnellement contre
les risques présentés par la pratique de la voile.

Si le fait que M. Pelisse ait actionné la garantie offerte par le contrat d'assurance souscrite par son épouse auprès
de la MAIF dont il bénéficiait, et perçu une indemnisation dans ce cadre, démontre qu'il était assuré au titre des
'accidents corporels', pour autant, l'existence d'une telle couverture ne dispensait pas l'association Navi-club de
son obligation d'information.

Force est de constater que l'association Navi-Club échoue dans l'administration de la preuve de son obligation
légale d'information , elle est donc tenue à à réparer le préjudice en résultant.

Les garanties offertes dans le cadre d'un contrat d'assurance 'accidents corporels' sont forfaitaires et ne
correspondent pas à une réparation intégrale de la responsabilité. Le préjudice résultant du défaut d'information
sur l'intérêt de souscrire une telle assurance est celui d'une perte de chance de souscrire un contrat 'accidents
corporels' comportant des garanties forfaitaires susceptibles de mieux réparer les atteintes à l'intégrité physique
du pratiquant de l'activité sportive. L'indemnisation de ce préjudice ne saurait correspondre à l'indemnisation
intégrale du préjudice corporel.

A cet égard, il est nécessaire d'inviter M. Pelisse et l'association Navi-Club à conclure sur la question des
éléments d'évaluation du préjudice né de la perte d'une chance de souscrire un contrat d'assurances de personnes
ayant pour objet de proposer des garanties forfaitaires en cas de dommages corporels.

S'agissant d'un manquement à son obligation légale d'information, LA SAUVEGARDE n'est tenue d'aucune
garantie à ce titre, à l'égard de l'association Navi-Club.

Le préjudice résultant du défaut d'information n'étant pas lié à l'exploitation du navire, instrument du dommage
indemnisé pour partie par la RATP et la MPGR, en qualité de tiers payeurs, celles-ci doivent être déboutées de
leur demande de condamnation in solidum à son encontre.

- sur la responsabilité de l'association Promovoile 93

M. Pelisse soutient que :

- sa demande à l'encontre de l'association Promovoile 93 et son assureur la MAIF, assignés en intervention
forcée dès la première instance introduite devant le tribunal de grande instance, n'est pas nouvelle; elle est donc
recevable;

- au vu des conditions météorologiques, il appartenait à l'association Promovoile, organisatrice de la régate,
d'annuler la régate, à tout le moins d'attirer l'attention des participants sur les dangers qu'ils encouraient; elle a
donc manqué à son obligation d'information; la manifestation sportive organisée par l'association se déroule du
moment où les bateaux quittent le port jusqu'à leur retour à quai; la régate elle-même étant effectivement
terminée, la manoeuvre d'empannage s'imposait d'autant moins.

L'association PROMOVOILE 93 et la MAIF :

- soulèvent l'irrecevabilité des demandes de M. Pelisse dirigées contre eux en cause d'appel car elles n'ont pas été
formées en première instance, leur mise en cause ayant été faite par assignation d'octobre 2005 à la demande de
l'association Navi-Club et de M. Nicolas, puis de la FFV et son assureur la ZURICH; il n'avait formé aucune
demande de condamnation à leur encontre.

- sur le fond, contestent toute responsabilité de l'association dont le rôle se limitait à l'organisation de la régate et
à la définition du parcours; au titre d'organisation de la compétition elle a rempli l'ensemble de ses obligations;
s'agissant des conditions météorologiques, le départ en mer relève de la responsabilité du capitaine du bateau; ce
n'est pas une décision qui relève de l'organisateur puisqu'il s'agit d'une décision individuelle de chaque skipper;
de surcroît l'accident n'est pas survenu au cours de la compétition mais après, alors que la régate était achevée.

La SAUVEGARDE soutient que l'association Promovoile 93, organisatrice, est tenue d'une obligation de
sécurité à l'égard des participants, dans l'hypothèse où la responsabilité de l'association Promovoile était retenue

pour ne pas avoir annulé la régate en raison des conditions météorologiques, elle absorbera l'éventuelle
responsabilité de l'association Navi-club et/ou celle de M. Nicolas pour ne pas avoir renoncé eux-mêmes à
participer à la régate.

La RATP et la MPGR font savoir qu'elles sont fondées à mettre en cause l'association Promovoile 93 et son
assureur qui doit garantir dans la limite des montants énoncés à la police souscrite, et sans autre condition que la
survenance des dommages corporels des participants à la régate, et doivent être condamnés in solidum à réparer
le préjudice qu'elles ont subi en qualité de tiers payeurs.

Il est exact que M. Pelisse ne formait aucune demande en première instance contre l'association Promovoile et la
Maif. Néanmoins, l'association Navi-Club, M. Nicolas, ainsi que la RATP et la MPGR sollicitaient la garantie de
l'association Promovoile 93 en sa qualité d'organisateur de la régate, et de son assureur la MAIF.

Dans ces conditions, la demande présentée par M Pelisse à leur encontre en cause d'appel n'est pas nouvelle. Elle
est par conséquent recevable.

Comme retenu ci-avant les conditions météorologiques étaient compatibles avec une sortie en mer. De plus, il
appartient au chef de bord d'apprécier l'opportunité de sortir en mer. Enfin l'accident n'est pas survenu au cours
de la régate, mais après le passage de la ligne d'arrivée, lorsque le voilier regagnait le port, étant observé de
surcroît qu'à aucun moment, la manoeuvre d'empannage n'a jamais été estimée inopportune.

Force est de constater que l'association Promovoile 93 n'a commis aucune faute dans l'exécution de sa mission
d'organisatrice de la régate.

Pour l'ensemble de ces motifs, la responsabilité contractuelle de l'association Promovoile 93 doit être écartée.

M. Pelisse, la RATP et la MPGR seront donc déboutés de leur demande de condamnation in solidum de
l'association Promovoile 93 et de la MAIF, son assureur, avec M. Nicolas, à l'indemniser de son préjudice.

- sur la garantie de l'assureur LA SAUVEGARDE

' interprétation de la clause d'exclusion

Selon les dispositions des articles 37 et 38 de la loi du 16 juillet 1984 modifiée, les groupements sportifs et
organisateurs de manifestations sportives sont tenus de souscrire un contrat d'assurance couvrant leur
responsabilité civile, celle de leur encadrement et de leurs préposés, ainsi que des personnes pratiquant
habituellement ou occasionnellement les activités proposées par le groupement sportif ou l'organisateur.

La SAUVEGARDE soutient en résumé que la garantie 'responsabilité civile' n'est pas acquise pour les accidents
survenus lors de la pratique de la voile; que le contrat ne souffre aucune ambiguïté, la clause concernant
l'exclusion de la pratique de la voile concerne la garantie 'Responsabilité civile' alors que la clause qui mentionne
que la garantie est acquise aux membres de l'association lors de la pratique de la voile concerne la garantie
dommage 'accidents corporels'.

Elle ajoute qu'elle n'a pas manqué à son obligation d'information à l'égard de son assuré sur les conditions
offertes; que l'association, lors de la souscription du contrat, a pris connaissance des conditions de la police et a

demandé des extensions qui figurent aux conditions particulières; qu'ainsi, ayant pris connaissance que le contrat
proposé par la SAUVEGARDE ne couvrait pas son activité sportive au titre de la garantie 'responsabilité civile',
l'association a demandé que la garantie dommage 'accidents corporels' soit étendue à la pratique de la voile;
l'association devait donc souscrire une autre police d'assurance pour couvrir son activité sportive. Elle indique
que tout participant à une régate doit être titulaire d'une licence de voile auprès de la Fédération Française de
Voile laquelle licence prévoit automatiquement une assurance couvrant la responsabilité du titulaire;
l'association mentionne être assurée en responsabilité civile sous son numéro d'affiliation Ligue à la Fédération
Française de Voile, il en est de même de M. Nicolas sous son numéro de licence; que l'association savait
également que sa responsabilité était couverte par le contrat de location du navire.

M. Nicolas (et l'association Navi-club) répliquent qu'à l'examen du contrat et de ses annexes, la distinction
invoquée par la SAUVEGARDE n'est pas aussi explicite; que l'absence de clarté flagrante doit conduire à la
non-application de la clause d'exclusions dont se prévaut la compagnie; la garantie de la GMF-LA
SAUVEGARDE est acquise puisque la Cour de Cassation l'a jugé ainsi.

Pour l'exposé des moyens invoqués par les autres parties concluantes, il est expressément renvoyé à leurs
écritures.

Selon l'article L.113-1 du code des assurances, les clauses d'exclusion de garantie contenues dans les contrats
d'assurance doivent être formelles et limitées, de façon à permettre à l'assuré de connaître avec exactitude
l'étendue de la garantie au jour de la souscription du contrat. Une telle clause d'exclusion ne peut être tenue pour
formelle et limitée dès lors qu'elle doit être interprétée. De plus l'interprétation doit se faire en faveur de l'assuré.

En l'espèce, aux conditions particulières du contrat souscrit par l'association Navi-club est stipulée sous le titre
'responsabilité civile accidents corporels', une clause qui énonce, dans une première phrase que la pratique de la
voile est formellement exclue de la garantie 'responsabilité civile', tandis qu'elle prévoit dans la phrase suivante
'la garantie est acquise aux membres de l'association lors de la pratique de la voile.' Cette ambiguïté ne permet
pas de limiter avec précision le champ de l'exclusion contractuelle.

Dès lors, cette clause d'exclusion ne répond pas aux exigences de l'article L.113-1 du code des assurances et doit,
en conséquence, être écartée et réputée non écrite.

De surcroît, il convient de remarquer que les conditions particulières du contrat mentionnent sur chacune de ses
pages qu'il s'agit du contrat d'assurance association sportive, tandis que l'article 2.1.2. des conditions générales
précise la nature des garanties dans les termes suivants : 'La SAUVEGARDE garantit l'assuré contre les
conséquences pécuniaires de la responsabilité qu'il peut encourir à l'occasion des activités de l'association par
application des articles 1382 à 1386 du code civil et de l'article L.454-1 du code de la sécurité sociale,
consécutive à un accident, un incendie, une explosion ou l'action de l'eau, en raison des dommages corporels,
matériels ou immatériels causés à autrui de son fait ou du fait des biens dont il a la propriété, l'usage ou la garde.'

Il n'est pas contesté que la seule activité sportive de l'association est la pratique de la voile, qu'elle loue à cette fin
des bateaux dont elle a l'usage et la garde. De plus, exclure de la garantie la pratique de la voile et les
embarcations reviendrait à vider de sens l'article 2.1.2. des conditions générales comme l'observe à bon droit M.
Pelisse.

La garantie de LA SAUVEGARDE devant être retenue du seul fait du caractère réputé non écrit de la clause
d'exclusion contractuelle, il n'y a pas lieu d'examiner le moyen invoqué par LA SAUVEGARDE de l'absence de
manquement à son obligation d'information à l'égard de son assuré sur les conditions offertes par sa police.

Au demeurant, l'ambiguïté contenue dans le contrat d'assurance démontre que la SAUVEGARDE n'a pas
satisfait à son obligation d'information envers son souscripteur dans la mesure où, s'agissant d'une association
sportive dont la seule activité est la pratique de la voile, l'assureur se devait de le mettre en garde sur l'adéquation
du contrat à ses besoins et obligations d'assurance, comme l'ont justement souligné les organismes sociaux,
RATP et MPGR.

' sur l'étendue de la garantie quant aux personnes

En application des conditions générales du contrat d'assurance 'sont considérés comme assurés pour l'assurance
des responsabilités et défense-recours : l'association, ses dirigeants, ses préposés, ses adhérents, les bénévoles...'

LA SAUVEGARDE doit donc sa garantie à M. Nicolas en qualité d'adhérent de l'association Navi-club.

' sur la limitation de la garantie

La SAUVEGARDE se prévaut des dispositions de la loi n°67-5 du 03 janvier 1967 portant statut des bâtiments
de mer, modifiée par la loi n°84-1151 du 21 décembre 1984, du décret n°86-1371 du 23 décembre 1986 portant
publication de la Convention de Londres du 19 novembre 1976 sur la limitation de la responsabilité en matière
de créances maritimes, et du Décret n°2000-1379 du 22 septembre 2007 portant publication du protocole
modifiant la convention de 1976, pour opposer à M. Pelisse la limitation de responsabilité applicable au
propriétaire de navire même si le contrat d'assurance ne prévoit pas une telle limitation de responsabilité. Elle
fait valoir que Navi-club (affréteur) et M. Nicolas (capitaine) opposant les limitations de responsabilité, elle est
en droit de bénéficier des limitations de responsabilité invoquées par ses assurés; qu'en application des
dispositions légales de la loi du 15 décembre 1986, elle est en droit d'opposer à M. Pelisse une limitation de
responsabilité qui s'élève à 166.500 unités de compte, et ce pour toute créance y compris celle des tiers payeurs.

L'association Navi-club et M. Nicolas invoquent le bénéfice des dispositions légales ci-dessus relatives à la
limitation de responsabilité. Ils expliquent qu'il a été constaté par le président du tribunal de commerce de
LORIENT, par ordonnance du 27 novembre 2013, à leur demande de bénéficier en leur qualité d'affréteur et de
capitaine du navire 'P'tit Jules' d'une ouverture de fonds de limitation de responsabilité de ce navire, d'un montant
en principal de 166.500 DTS ou l'équivalent en euros, suite à la remise d'une lettre de garantie émise par la GMF
LA SAUVEGARDE à concurrence de la contre-valeur en euros de ce montant; ils sont donc habiles à bénéficier
de la limitation de responsabilité à hauteur d'un montant en principal de 166.500 DTS ou l'équivalent en euros,
dans l'hypothèse où leur responsabilité serait retenue, ils demandent que la SAUVEGARDE soit tenue de les
garantir dans la limite de ce montant.

M. Pelisse indique que l'assureur ne peut opposer au créancier un droit à limitation de responsabilité si son ou ses
assurés n'ont pas constitué un fonds de limitation de responsabilité, ce qui était le cas devant la cour d'appel de
Paris puis devant la Cour de Cassation; depuis la situation juridique a évolué puisque l'association et M. Nicolas
ont constitué un fonds de limitation pour que le droit à limitation de responsabilité bénéficie également à
l'assurance; toutefois, le Navi-club ayant failli à son devoir d'information à l'égard de M. Pelisse, ce manquement
et le dommage qui en résulte (perte de chance d'être indemnisé) n'est pas né de l'exploitation du navire; NaviClub ne peut donc bénéficier du droit à limitation de responsabilité et la SAUVEGARDE ne peut non plus
opposer à la victime cette limitation.

M. Pelisse ne remet pas en cause le fonds de limitation constitué par les assurés, et ne conteste plus la faculté
pour LA SAUVEGARDE de se prévaloir du droit à limitation de responsabilité dont bénéficie son assuré mais
s'y oppose du fait d'un manquement de l'association à son obligation d'information.

Le préjudice causé par le manquement de l'association Navi-club à son obligation d'information n'est pas né de
l'exploitation du navire mais de la perte de chance de souscrire un contrat d'assurance personnelle proposant des
garanties forfaitaires en cas de dommages corporel pour lequel effectivement l'association ne peut se prévaloir du
droit à limitation à responsabilité, toutefois, s'agissant de ce préjudice, LA SAUVEGARDE ne doit pas garantie
à l'association.

Seule la responsabilité civile de M. Nicolas, en qualité de skipper, a été retenue à concurrence des 3/4 du
dommage, lequel n'a commis aucune faute intentionnelle ou inexcusable démontrée.

Dès lors, M. Nicolas et LA SAUVEGARDE doivent bénéficier de la limitation de responsabilité à hauteur de
166.500 DTS ou l'équivalent en euros, montant qui n'est pas sérieusement contesté, étant observé que la contrevaleur en euros est inférieure au montant du plafond de garantie responsabilité civile délictuelle opposée par la
SAUVEGARDE de 4.573.471 euro pour les dommages corporels.

- sur les appels en garantie

' la garantie de la MAIF et de l'association Promovoile 93

Aucune faute n'étant retenue à l'égard de l'association Promovoile 93, il y a lieu de rejeter les demandes formées
à leur encontre.

Par ailleurs, l'accident étant survenu après le passage de la ligne d'arrivée, il convient de débouter la
SAUVEGARDE de sa demande en garantie à l'encontre de la MAIF , au titre de la responsabilité des
participants (M. Nicolas).

' la garantie de GENERALI et de la FFV

GENERALI fait valoir que les garanties sont acquises à la pratique de la navigation de plaisance à voile que sous
réserves que l'encadrement soit reconnu par la fédération; qu'or le chef de bord, M. Nicolas n'était pas licencié
auprès de la Fédération Française de Voile; que l'association Navi-club est bien affiliée à la FFV; que l'affiliation
ne concerne que l'association et non les adhérents; que M. Nicolas n'avait pas de licence FFV au moment de
l'accident; elle ne peut donc qu'être mise hors de cause.

Pour l'exposé des moyens invoqués par les autres parties concluantes, il est expressément renvoyé à leurs
écritures.

Selon les stipulations du contrat d'assurance ZURICH pour la Fédération Française de Voile, sont assurées, outre
les personnes morales dont les associations affiliées à la FFV, les personnes physiques composées : 'des
personnes physiques titulaires d'un titre fédéral dont les dirigeants statutaires, des préposés, de tous les
auxiliaires à un titre quelconque y compris les collaborateurs bénévoles non licenciés se voyant confier une
mission par les organismes précitées dans le cadre des activités prévues aux statuts de la FFV...'

Il est admis que l'association Navi-Club était affiliée à la Fédération Française de Voile. Il ressort de la réponse
donnée par la FFV à la sommation interpellative du 24 juin 2009 que la seule licence club concernant M. Nicolas
a été prise pour l'année 2000, qu'il n'apparaît pas comme licencié auprès de la FFV en 1998, année de l'accident.

Aucune pièce versée aux débats n'établit que M. Nicolas était titulaire d'une licence FFV pour l'année 1998.

En conséquence, M. Nicolas, bien que membre de l'association Navi-Club mais ne disposant pas d'une licence
fédérale lors de la survenance de l'accident, ne peut prétendre au bénéfice de la garantie tant de la Fédération
Française de Voile que de la compagnie GENERALI, son assureur.

Dès lors, il y a lieu de débouter M.Pelisse, M. Nicolas, LA SAUVEGARDE, la RATP et la MPGR de leur
demande de garantie à l'encontre de la FFV et de GENERALI, son assureur.

- sur la demande de condamnation formée par M. Pelisse en indemnisation de son entier préjudice, sur les
demandes d'expertises et de provision et sur les demandes des tiers payeurs, la RATP et de la MPGR

Il est constant que le Professeur Pradat-Diehl, désigné par arrêt du 10 avril 2010 de la cour d'appel de PARIS a
déposé son rapport le 21 octobre 2011 dans lequel il est fait état notamment d'un déficit fonctionnel permanent
de 90% et d'un recours quasi permanent à une tierce personne.

Toutefois, il ressort des motifs ci-avant, une limitation de responsabilité à hauteur de 166.500 DTS , soit sa
contre-valeur en euros à ce jour de 207.735,50 euro, d'une part, et la réduction du droit à indemnisation de la
victime d'un quart, d'autre part, ce qui aboutit à un montant d'indemnisation du préjudice de M. Pelisse à hauteur
de la somme de 155.801,62 euro .

Dans ce contexte, il est nécessaire d'inviter les parties à conclure sur les conséquences de cette fixation tant en ce
qui concerne les nécessités d'une expertise que les droits respectifs de M. Pelisse et des organismes tiers payeurs
sur la somme sus-visée..

- sur l'indemnité de procédure

La décision entreprise sera confirmée en ce qu'elle a condamné in solidum l'association Navi-club et M. Nicolas,
qui ont assignés l'association Promovoile 93 et la MAIF, mises hors de cause, à leur payer la somme de 2.000
euro sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.

L'équité commande d'allouer à l'association Navi-club, la MAIF, l'association Promovoile 93 et la compagnie
GENERALI les indemnités de procédure indiquées ci-après au dispositif.

Il sera sursis à statuer sur le surplus des demandes sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.
</div>



<div type="conclusionCA">
PAR CES MOTIFS

Infirme le jugement entrepris, sauf en ce qu'il a condamné in solidum l'association Navi-club et M. Nicolas à
payer à l'association Promovoile 93 et à la MAIF la somme de 2.000 euro sur le fondement de l'article 700 du
code de procédure civile, et statuant à nouveau, et y ajoutant,

Déclare recevable la demande formée par M. Pelisse, la RATP et le MPGR à l'encontre de l'association
Promovoile 93 et la MAIF, son assureur,

Déclare M. Yann Nicolas responsable, à hauteur des trois quarts, des dommages subis par M. Bernard Pelisse en
application de l'article 1384 alinéa 1er du code civil, à la suite de l'accident dont il a été victime le 13 juin 1998;

Déclare M. Nicolas et LA SAUVEGARDE tenus in solidum à indemnisation à hauteur de 166.500 DTS x 3/4,
soit la contre-valeur en euros à ce jour de 207.735,50 euro x 3/4;

Invite les parties à conclure sur les conséquences de cette fixation tant en ce qui concerne les nécessités d'une
expertise que les droits respectifs de M. Pelisse et des organismes tiers payeurs sur la somme sus-visée..

Déclare l'association Navi-Club tenue à la réparation du préjudice de M. Pelisse né de la perte d'une chance de
souscrire un contrat d'assurances de personnes ayant pour objet de proposer des garanties forfaitaires en cas de
dommages corporels, du fait de son manquement à son obligation d'information;

Invite M. Pelisse et l'association Navi-Club à conclure sur la question des éléments d'évaluation du préjudice né
de la perte d'une chance de souscrire un contrat d'assurances de personnes ayant pour objet de proposer des
garanties forfaitaires en cas de dommages corporels.

Renvoie à cette fin l'affaire à l'audience de plaidoiries au fond du Jeudi 17 SEPTEMBRE 2015 à 14 heures;

Déboute la RATP et la MPGR de leur demande à l'encontre de l'association Navi-Club;

Déboute M. Pelisse, la RATP et la MPGR de leur demande à l'encontre de l'association Promovoile 93 et la
Fédération Française de Voile (FFV);

Déboute M. Pelisse, la RATP et le MPGR de leur demande à l'encontre de LA SAUVEGARDE, assureur de
l'association Navi-club, la MAIF, assureur de l'association PROMOVOILE 93 et la compagnie GENERALI en
sa qualité d'assureur de la FFV;

Déboute la SAUVEGARDE de ses demandes à l'encontre la MAIF et de la compagnie GENERALI,

Condamne in solidum M. Nicolas et la SAUVEGARDE à payer à l'association Navi-Club, l'association
Promovoile 93, la MAIF et la compagnie GENERALI la somme de 2.000 euro chacune sur le fondement de
l'article 700 du code de procédure civile;

Surseoit à statuer sur le surplus des demandes;

Condamne in solidum M. Nicolas et la SAUVEGARDE aux dépens exposés par l'association Navi-Club,
l'association Promovoile 93, la MAIF et la compagnie GENERALI, qui seront recouvrés conformément à
l'article 699 du code de procédure civile;

Réserve les dépens pour le surplus..

LE GREFFIER LE PRESIDENT
</div>

</TEXT_0097_CA>
