<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEXT_0098_CA>


<zones_informations>
Cour d'appel

<lieu_procès>
Montpellier
</lieu_procès>

Chambre 2


<date_procès>
9 Juin 2015
</date_procès>


N° 13/08113

S.A.S. SEA INVEST SETE, Société AXA BELGIUM
MS POMMERN WESSELS RIVER LINER KG
Classement :Inédit

Contentieux Judiciaire
</zones_informations>


<div type="faitsCA">

Par actes d'huissier délivrés les 7 et 10 juin 2013, respectivement à la SAS Sea Invest
Sète, entreprise de manutention portuaire établie dans cette ville (34200), et à la SA Axa
Belgium, son assureur de responsabilité civile professionnelle, établie à Bruxelles
(Belgique) la société de droit allemand MS 'Pommern' Wessels River Liner KG (dite
société MS Pommern) les a assignées devant le tribunal de commerce de Montpellier,
sollicitant notamment, au visa de l’article 1382 du code civil :

- que la société Sea Invest Sète soit déclarée responsable de l’endommagement dela

cuve du ballast n°3 du navire Pommern, survenu lors des opérations de déchargement
d’une cargaison d'engrais, au port de Sète, le 10 février 2011 et des dommages sur la
cuve de ballast n°7 survenus le 11 février 2011,

- qu‘il soit constaté que la SA Axa Belgium ne conteste pas devoir sa garantie à la société
Sea Invest Sète mais seulement le montant des indemnités réclamées,

- la condamnation solidaire dela SAS Sea Invest Sète et dela SA Axa Belgium à lui
payer, en sa qualité d'armateur propriétaire du navire endommagé, la somme de
9.475,86 euro à titre de réparation des préjudices subis, avec intérêts au taux légal
compter du 24 mai 2011, outre une somme de 4.000,00 euro par application de l’article
700 du code de procédure civile et les dépens.

Parjugement réputé contradictoire en date du 13 septembre 2013, le tribunal de
commerce de Montpellier a, notamment :

- dit et jugé que la société Sea Invest Sète était déclarée responsable de
l’endommagement dela cuve du ballast n°3 du navire Pommern, survenu lors des
opérations de déchargement d’une cargaison d'engrais, au port de Sète, le 10 février
2011,

- constaté que la SA Axa Belgium ne conteste pas devoir sa garantie à la société Sea
Invest Sète mais seulement le montant des indemnités réclamées,

- prononcé la condamnation solidaire dela SAS Sea Invest Sète et de la SA Axa Belgium
à lui payer, en sa qualité d'armateur propriétaire du navire endommagé, la somme de
9.475,86 euro à titre de réparation des préjudices subis, avec intérêts au taux légal
compter du 24 mai 2011, outre une somme de 800,00 euro par application de l'article
700 du code de procédure civile et 'in solidum' les dépens.

Le 7 novembre 2013, la SAS Sea Invest Sète et la SA Axa Belgium ont relevé appel de ce
jugement en adressant leur déclaration d’appel au greffe dela cour d’appel de
Montpellier.

Dans leurs dernières conclusions, communes, parvenues au greffe le 22 septembre 2014,
la SAS Sea Invest Sète et la SA Axa Belgium, soutiennent notamment que :

- il est exact qu'au cours des opérations de manutention pour décharger le navire
Pommern, au port de Sète, les 10 et 11 février 2011, deux ballasts (n°3 et n°7) ont été
endommagés et que des travaux de remise en état ont été entrepris, aux frais de la
société Sea Invest Sète,

- la réclamation dela société MS Pommern porte donc uniquement sur le préjudice
qu'elle dit avoir subi du fait de l'immobilisation de son navire pendant les travaux, (frais
d'expertise, sursestaries),

- cette action de l’armateur est irrecevable envers le manutentionnaire portuaire,
conformément aux dispositions de l'article L.5422-20 du code des transports, lequel
réserve l‘engagement de responsabilité de l‘entrepreneur de manutention à celui qui l'a
mandaté pour réaliser cette tâche, en l‘espèce la société Fertiberia, qui n’est pas en
cause, et qui par ailleurs avait affrété le navire Pommern pour ce transport,

- l'invocation dela responsabilité quasi-délictuelle du manutentionnaire par le
propriétaire du navire endommagé n’est autorisée par la jurisprudence dela cour de
cassation que lorsque ce dernier se trouve privé de tout recours contre son co-
contractant, le donneur d'ordre, ce qui n’est pas justifié en l’espèce, s’agissant d'un
régime dérogatoire au droit commun,

- l’acceptation parla SA Axa Belgium de prendre en charge un poste de préjudice égal à
la somme de 155,25 euro, pour le compte de son assurée, la société Sea Invest Sète, ne
constitue pas une reconnaissance de principe de sa responsabilité quasi-délictuelle
envers la société MS Pommern, s’agissant d'un cadre amiable destiné à aboutir à une
transaction, mentionnant ses réserves et stipulé ‘sans reconnaissance préjudiciable’,

- subsidiairement, la société MS Pommern est dépourvue de qualité et d’intérêt légitime
pour agir, ce qui rend sa demande irrecevable, alors qu'elle produit des factures
adressées à son assureur, la société Assuranceforeningen Skuld, qui apparaît donc l’avoir
indemnisée,

- plus subsidiairement, la société MS Pommern ne justifie pas avoir acquitté les factures
qu'elle produit à l'appui de sa demande de condamnation, ni que les frais d'expertises
engagés soient répétibles et que la charte relative aux surestaries, qui sont dues par
l'affréteur (Fertiberia) au fréteur, n'a pas été signée,

- la société MS Pommern doit être condamnée à leur payer une somme de 3.000,00 euro
par application de l'article 700 du code de procédure civile et les dépens.

Dans ses dernières conclusions transmises au greffe dela cour le 3 avril 2015, la société
de droit allemand MS Pommern Wessels River Liner KG, soutient notamment :

- que le jugement déféré doit être confirmé en toutes ses dispositions,

- que son préjudice lié au retard du navire correspond à ce qui a été contractuellement
convenu avec l'affréteur, nommé 'surestaries’, calculé sur 1,125 jours de retard (du 11
février 2011 au 12 février 18 h 00), soit la somme de 3.108,03 euro,

- que l'exercice de son recours délictuel de droit commun, fondé sur l'article 1382 du
code civil n’est pas subordonné à l’épuisement de son recours contractuel contre
l'affréteur,

- qu'en toute hypothèse l'article 28 de la Charte Partie conclue avec l'affréteur interdit
tout recours contractuel de l’armateur en ce cas,

- que la société Axa Belgium ayant accepté dans sa lettre du 27 septembre 2012 le
principe de la responsabilité de son assurée, ne peut désormais, sans se contredire,
contester celle-ci (principe de l'Estoppel),

- que le fait que son assureur, en vertu d’une clause défense-recours, soit intervenu dans
le règlement de ce litige ne la prive pas du droit de solliciter l’indemnisation de son
préjudice personnel,

- qu'il convient donc de condamner solidairement les appelantes à lui payer la somme de
9.475,88 euro en réparation des préjudices subis, les frais d’expertise étant nécessaires
pourjustifier dela matérialité du sinistre, avec intérêts au taux légal depuis le 24 mai
2011 (date de la mise en demeure à Sea Invest Sète), outre une somme de 3.000,00
euro HT par application de l’article 700 du code de procédure civile et les dépens.

L'ordonnance de clôture a été prononcée le 14 avril 2015.
</div>



<div type="motifsCA">
MOTIFS :

SUR LA DEMANDE PRINCIPALE :

sur la recevabilité de l‘action intentée par l’armateur :

Contrairement à ce que soutiennent la SAS Sea Invest et la SA Axa Belgium dans leurs
conclusions, le fait, allégué, que l’armateur du navire ’Pommern’, endommagé lors des
opérations de déchargement à quai à Sète les 10 et 11 février 2011, a pu être indemnisé
par son assureur de dommages, et qu'il ne soit pas fondé, en conséquence, à réclamer
l’indemnisation d'un préjudice causé parla faute imputable à la SAS Sea Invest, ne rend
pas son action irrecevable pour défaut de qualité et d’intérêt légitime.

Il est en effet de principe, ainsi que l'a rappelé la 2ème chambre civile dela Cour de
Cassation dans son arrêt du 6 mai 2004, au visa de l'article 31 du code de procédure
civile, que l’existence du préjudice invoqué par le demandeur dans le cadre d’une action
en responsabilité n’est pas une condition de recevabilité de son action, mais du succès de
celle—ci. De même le fait qu’une partie des réclamations de l’armateur a été initialement
présentée par son mandataire, la société P et I France n'a pas pour effet de rendre
irrecevable l’action judiciaire intentée, elle, par l’armateur lui—méme, propriétaire du
navire endommagé, la société de droit allemand MS Pommern Wessels River Liner KG.

Il convient donc d’écarter la fin de non-recevoir opposée de ce chef.

Par ailleurs, c’est à tort que les appelants invoquent comme cause d'irrecevabilité de
l’action en paiement de dommages et intérêts dirigée contre eux par l’armateur du navire
’Pommern’, endommagé lors des opérations de déchargement dela marchandise, sur le
quai de Sète, par les préposés du manutentionnaire, la SAS Sea Invest, les dispositions
de l'article L.5422-20 du code des transports.

Ce texte dispose que l‘entrepreneur de manutention opère pour le compte de la personne
qui a requis ses services et sa responsabilité ne peut être engagée qu‘envers cette
personne, qui seule peut agir contre lui. Les appelantes font valoir que l‘entrepreneur de
manutention avait été mandaté parla société Fertiberia, affréteur qui n’est pas dans la
cause, pour opérer le déchargement de l’engrais en vrac transporté, à Sète.

Mais il est de principe comme l'a rappelé la chambre commerciale dela Cour de
Cassation dans son arrêt rendu le 19 mars 1991, que l‘action engagée par le transporteur
maritime à l‘encontre de l‘entrepreneur de manutention, en réparation des dommages
causés au navire au cours du déchargement, est étrangère au contrat de manutention
des marchandises, comme ne reposant pas sur la violation d’une obligation née de cette
convention, mais est fondée sur l’article 1382 du code civil. Il en va de même pour
l'exercice dela même action par l'armateur, propriétaire du navire endommagé dans ces
conditions, qui n’étant pas fondée sur un contrat ne relève pas des dispositions de
l'article L.5422-20 du code des transports.

Cette action délictuelle ou quasi—délictuelle n’est cependant recevable à être exercée par
le propriétaire du navire endommagé en ce cas, que lorsque aucune action récursoire
contractuelle ne lui est ouverte, notamment contre l'affréteur avec qui il a conclu la
convention dite de ’charte partie’, pour être indemnisé de ce préjudice survenu pendant
le transport convenu, ainsi que l'a rappelé la chambre commerciale dela Cour de
Cassation dans son arrêt du 5 juillet 1994.

En l‘espèce la société MS Pommern argue que le seul document contractuel versé aux
débats, la charte partie conclue par l’armateur avec la société espagnole Fertiberia, dans
son article 28 exclut tout recours contractuel contre l'affréteur en cas de dommages au
navire imputables à l‘entrepreneur de manutention. Il prévoit en effet que les dommages
imputables à l‘entrepreneur de manutention (stevedore) même s'il agit dans le cadre
d'un contrat avec l'affréteur (charter), ne pourront engager la responsabilité contractuelle
de ce dernier et devront être réglé directement entre l'armateur, propriétaire du navire
(owner) et l‘entrepreneur de manutention (stevedore). Cette clause le prive donc de tout
recours contractuel envers l’affréteur, pour le dommage subi.

Les appelantes répliquent que cette clause est inopposable à l‘entrepreneur de
manutention qui n’est pas partie à cet acte, au demeurant non signé par les parties.

Concernant l’absence de signature de l’acte sous seing privé, la preuve de la convention
qu'il comporte peut être rapportée par tous moyens en matière commerciale. En l‘espèce
la cour constate :

- qu'il s’agit d'un document établi le 26 janvier 2011, en anglais, selon un modèle-type
approuvé par les instances maritimes internationales (Documentary Committee of the
General Council of British Shipping, London, Copenhagen et Tokyo), qui a été rédigé au
nom de la société MS Pommern Wessels River Liner KG (owner) et dela SA Fertiberia
(Chartorers) par un courtier maritime (Shipbroker) la société espagnole Brantia
International S.L., à Barcelone, dont le tampon commercial figure en plusieurs endroits
sur ce document et n’est pas argué de faux,

- que cette ’charte partie' conforme aux usages en matière de commerce maritime
international, prévoyait le transport d’engrais au cours duquel l’avarie du navire a eu lieu,
sur ce navire MV Pommern, en février 2011, indiquant notamment que le navire viendrait
du port de Sagunto pour décharger à Sète, auprès de la société Sea Invest,

- que la société Sea Invest Sète reconnaît qu’elle-même avait été mandatée parla
société Fertiberia, affréteur, pour décharger ce navire à Sète les 10 et 11 février 2011,

- qu'il n’est allégué l’existence d'aucune autre convention relative à ce transport
maritime.

Il convient donc de retenir comme prouvée l’existence et la validité de cette convention
entre l'armateur, propriétaire du navire et l'affréteur Fertiberia, rendant applicable entre
les parties toutes les clauses y figurant.

Il est allégué parla société Sea Invest Sète et son assureur, que l‘entrepreneur de
manutention n’est pas partie à cet acte et que les conventions y figurant ne peuvent
produire d'effets à son égard lui nuisant, en application de l'article 1165 du code civil.

Mais il convient de relever que la charte partie n’est ici invoquée par l'armateur,
propriétaire du navire, que comme la preuve d'un fait juridique invoqué, à savoir
l’absence de tout recours contractuel à sa disposition pour obtenir l’indemnisation du
dommage accidentel subi par son navire. Dès lors il importe peu que cet acte contractuel,
qui constate l’impossibilité pour le propriétaire d'agir contractuellement à l'encontre de
l’affréteur, n’ait pas été conclu également avec l‘entrepreneur de manutention.

Il est aussi soutenu que la société MS Pommern qui a renoncé, avant la réalisation de
tout dommage, à exercer contre la société Fertiberia, affréteur, l’action contractuelle en
réparation du dommage dont elle disposait, ne pourrait en conséquence exercer aucune
action délictuelle ou quasi—délictuelle contre la société Sea Invest Sète, entrepreneur de
manutention, responsable par sa faute quasi—délictuelle de son préjudice ; ceci au motif
que cette renonciation a eu pour effet, indirect, de priver l‘entrepreneur de manutention
du bénéfice des dispositions légales de l'article L.5422-20 du code des transports,

limitant la mise en oeuvre de sa responsabilité contractuelle en ce cas.

Mais en raison dela généralité du principe de son application, l’action en responsabilité
délictuelle ou quasi—délictuelle prévue à l'article 1382 du code civil ne saurait être exclue
pour une victime de dommage, au seul motif qu'elle avait renoncé par avance à exercer
un recours contractuel contre une autre des parties au contrat de manutention, auquel
lui—mème était tiers, et susceptible de l’indemniser pour son préjudice futur et éventuel
subi à l'occasion de l’exécution de contrat de manutention.

Par ailleurs il n’est pas justifié ni même soutenu qu'il existe un autre document
contractuel entre les parties, pour l'affrètement litigieux, permettant un tel recours de
l’armateur contre l’affréteur, ou quiconque autre, en cas de dommage au navire
imputable à l‘entrepreneur de manutention ayant contracté avec l‘affréteur. Aucun
recours contractuel n’est donc ouvert, en ce cas, à l'armateur, propriétaire du navire
endommagé, contrairement à ce que soutiennent les appelantes, ce qui ne permet donc
pas d’écarter l'application de l'article 1382 du code civil au profit de l'article L.5422-20 du
code des transports, applicable seulement en matière contractuelle.

La cour relève aussi la reconnaissance non équivoque de sa responsabilité et de son
obligation de réparer le dommage causé, résultant dela prise en charge sans réserve du
coût des réparations effectuées sur le navire avarié le 12 février 2011 parla SAS Sea
Invest Sète, nonobstant l'application éventuelle des dispositions de l'article 5422-20 du
code des transports, désormais invoquées, qui auraient dû la conduire à refuser
d'intervenir en l’absence de recours exercé parla société Fertiberia à son encontre.

Il convient donc d’écarter également la fin de non-recevoir opposée de ce chef.

Sur la responsabilité des dommages :

Dans leurs conclusions les appelantes reconnaissent que c’est lors des opérations de
déchargement de l’engrais transporté en vrac sur le navire ’Pommern’, à Sète, les 10 et
11 février 2011, qui ont été effectuées uniquement par les préposés de la SAS Sea Invest
Sète, entrepreneur de manutention, que les cuves des ballasts 3 et 7 de ce navire ont
été endommagées.

Ils déclarent aussi que le coût de réparation de ces dommages a été immédiatement pris
en charge, sans réserve, parla SAS Sea Invest Sète, qui a fait réaliser immédiatement
les travaux nécessaires à la remise en état des cuves des ballasts, ce qui n’est pas
contesté. De même ils précisent que la SA Axa Belgium, assureur de responsabilité civile
dela SAS Sea Invest Sète, a accepté de prendre en charge une partie de ce préjudice,
d'un montant de 155,25 euro au titre dela consommation supplémentaire de gas oil
marine, dans sa lettre du 27 septembre 2012 (pièce n°7). Il en résulte que l’assureur ne
conteste pas la responsabilité délictuelle de son assurée ni lui devoir sa garantie au titre
de ce sinistre, nonobstant l’ajout dans la lettre de l’assureur de la formule générale ‘sous
toutes réserves et sans reconnaissance préjudiciable’, qui ne peut modifier la
reconnaissance non équivoque de la responsabilité et dela garantie et n'a donc d'effets
que sur les autres postes de préjudices réclamés et rejetés par elle dans cette lettre, les
honoraires d’experts notamment.

Il s’ensuit que le principe de la responsabilité délictuelle de la SAS Sea Invest Sète,
comme la garantie de son assureur la SA Axa Belgium, pour les conséquences
dommageables autres que celles liées à la réparation directe et immédiate des dégâts
matériels, ont été ainsi reconnus sans équivoque. Les appelantes se trouvent donc
engagées vis-à-vis de l'armateur, propriétaire du navire, la société de droit allemand MS
Pommern Wessel River Liner, sur le fondement de l’article 1382 du code civil.

Sur les préjudices indemnisables :

La société MS Pommern Wessel River Liner sollicite l'indemnisation des préjudices
suivants, qu'elle dit avoir supportés :

- les frais d’expertise Maritime et Surveillance, d'un montant de 1.165,00 euro, suivant
facture dela société Septimarine Services, en date du 10 juin 2011 (pièce n°9),

- les frais d’expertise 'corps et machine' de la société Experts Clément et Associés, d'un
montant de 811,69 euro, suivant facture en date du 23 mars 2011, (pièce n°10),

- les honoraires de la SARL France P et I, qui a représenté en France la société MS
Pommern lors du sinistre et de sa réparation, d'un montant de 1.308,58 euro, sur la base
d'un tarif horaire de 205,00 euro de l'heure, (pièce n°11)

- les frais exposés par la SARL France P et I au titre de la représentation en France la
société MS Pommern lors du sinistre et de sa réparation, d'un montant de 2.928,04 euro,
correspondant à des diligences effectuées, essentiellement des correspondances et
traductions de textes, correspondant à 6 h 23 minutes tarifées, dont un détail estjoint à
la facture du 10 février 2011 (pièce n°12),

- la valeur dela perte théorique de fret (‘surestaries’) du fait du retard apporté au départ
du bateau, entre le 11 février à 15 heures et le 12 février à 18 heures, estimée à 1,125
jour, correspondant à la somme de 3.108,03 euro équivalente à la perte de revenus
subie par le fréteur en fonction du tonnage de marchandises embarquée sur le navire,
calculée selon la charte partie produite, selon un mail adressé le 24 octobre 2012 parla
SARL France P et I à la société Axa (pièce n°13),

- la somme de 155,25 euro, offerte parla société Axa Belgium, mais qui n'a pas été
payée en l’absence d'accord des parties, pour la surconsommation de gas oil marine du
fait de la durée des réparations,

soit la somme totale réclamée de 9.476,79 euro “ITC, limitée à 9.475,88 euro selon la
demande présentée dans le dispositif des conclusions.

Il convient de faire droit àla demande relative à la surconsommation de gas oil Marine
du fait de l’avarie causée au navire Pommern, reconnue comme justifiée parla SA Axa
Belgium, assureur de la SAS Sea Invest Sète, responsable de cette avarie. Ces deux
sociétés sont donc condamnées 'in solidum' à payer à la société MS Pommern la somme
de 155,25 euro, actualisée à ce jour sur la base, sollicitée, des intérêts de retard au taux
légal depuis la première mise en demeure dela payer, en l‘espèce la lettre de

réclamation du 24 mai 2011 (pièce n°6), dont la bonne réception n’est pas contestée par
les appelantes.

S’agissant des divers frais d’expertise dont le remboursement est réclamé par l’armateur
allemand, il lui est opposé qu'il ne justifie pas du paiement des quatre factures produites,
non acquittées, alors même que celles-ci ont été toutes directement et uniquement
adressées à son propre assureur, portant la mention suivante :'C/O Assuranceforeningen
Skuld (Gjensidig) Ruselokkveien 26 - P.O. Box 1376 Vika - 0114 OSLO - NORVEGE',
laissant penser que c’est ce dernier qui les a payées. A défaut de justification parla
société MS Pommern de ce qu'elle a payé ces quatre factures, elle n’établit donc pas
avoir personnellement subi ce préjudice dont elle sollicite la réparation et doit donc être
déboutée de cette prétention.

En ce qui concerne le préjudice subi par l’armateur lié au retard causé par
l'immobilisation du navire, concernant son exploitation commerciale dans le cadre de son
affrètement pour un parcours entre Barcelone et Ravenne (du 13 au 22 février 2011),
après son escale à Sète, d’une durée de plus d’une journée, il est incontestable en son
prmcrpe.

Par contre la fixation de son montant en fonction du tonnage transporté, dela durée
d'immobilisation du navire et des tarifs convenus dans le document contractuel intitulé
’charte partie’, établi au nom de la SA Fertiberia, société espagnole d’affrètement du
navire, et la société allemande MS Pommern Wessels River Liner KG, daté du 26 janvier
2011 (pièce n°8 en langue anglaise non traduit en français dans cette procédure) n’est
pas justifié à l'égard du tiers responsable de ce dommage, à qui cette convention à
laquelle il n’est pas partie, n’est pas opposable à cet égard.

Il y a lieu en conséquence, au vu des éléments de l’espèce, d’évaluer le préjudice subi
par l'armateur, propriétaire du navire immobilisé pendant la durée des réparations
nécessitées par les dommages imputables à la SAS Sea Invest Sète, le 12 février 2011,
de 7 heures à 18 heures, ajouté au délai nécessité la veille par l’attente de ces
réparations, après la fin du déchargement ayant eu lieu à 15 h 00, à la somme de
2.500,00 euro “ITC, qu'elle sera condamnée, 'in solidum' avec son assureur de
responsabilité la SA Axa Belgium, à lui payer à titre de dommages et intérêts.

SUR LES FRAIS DE PROCÉDURE ET LES DÉPENS :

Il y a lieu de condamner sous la même solidarité la SAS Sea Invest Sète et la SA Axa
Belgium, qui succombent en partie, aux entiers dépens de première instance et d’appel ;

Il n’est pas inéquitable en l‘espèce de laisser à la charge de chaque partie les frais de
procédure qui ne sont pas compris dans les dépens;
</div>






<div type="conclusionCA">

PAR CES MOTIFS :

LA COUR,

Statuant, publiquement, par arrêt contradictoire et en dernier ressort,

Vu les articles 6, 9, 31 et 122 du code de procédure civile,

Vu l'article 1134, 1165, 1315 et 1382 du code civil,

Vu l'article L.5422-20 du code des transports,

Vu l'article L.110-3 du code de commerce,

Infirme le jugement du tribunal de commerce de Montpellier prononcé le 13 septembre
2013, mais seulement en ce qu'il a :

- prononcé la condamnation solidaire dela SAS Sea Invest Sète et de la SA Axa Belgium
à payer à la société MS 'Pommern' Wessels River Liner KG, en sa qualité d'armateur
propriétaire du navire endommagé, la somme de 9.475,86 euro à titre de réparation des
préjudices subis, avec intérêts au taux légal compter du 24 mai 2011, outre une somme
de 800,00 euro par application de l'article 700 du code de procédure civile et 'in solidum'
les dépens.

Et statuant à nouveau sur les chefs infirmés :

- Rejette les fins de non-recevoir opposées à l’action indemnitaire de la société de droit
allemand MS Pommern Wessels River Liner KG parla SAS Sea Invest Sète et la SA Axa
Belgium,

- Condamne 'in solidum'la SAS Sea Invest Sète et la SA Axa Belgium à payer àla société
de droit allemand MS Pommern Wessels River Liner KG les sommes de :

. 155,25 euro avec intérêts de retard au taux légal depuis le 24 mai 2011, au titre dela
surconsommation de gas oil marine,

. 2.500,00 euro à titre de dommages et intérêts en réparation du préjudice lié à
l'immobilisation du navire Pommern causé par les dégradations imputables à la SAS Sea
Invest Sète survenues les 10 et 11 février 2011,

- Condamne 'in solidum'la SAS Sea Invest Sète et la SA Axa Belgium aux dépens de
première instance et d'appel,

- Dit n'y avoir lieu de faire application des dispositions de l'article 700 du code de
procédure civile au profit d'aucune des parties,

Confirme le jugement entrepris pour le surplus,

Rejette toutes autres demandes des parties ;

Ainsi prononcé etjugé à Montpellier le 9 juin 2015

LE GREFFIER LE PRESIDENT
</div>


</TEXT_0098_CA>
